[III]

Allen, die met de familie Meryan slechts eenigermate bevriend waren, kenden de eigenaardige verhouding van den vader tot zijn jongsten zoon - eene verhouding, die volgens velen hunner dwaas was tot het belachelijke toe. Inderdaad kon het niemand ontgaan, die ook maar van verre in het huiselijk leven der Meryans was ingewijd, dat het gelaat van den heer des huizes, evenals zijn metalen stem en zijn bij het geringste verschil van opvatting autoritaire spreekwijze, plotseling een verandering ondergingen, zoodra Barthold slechts den mond opende. Dan luisterde hij als iemand, die, hoewel luisteren meestal een overtollige bezigheid vindend, toch soms beseft dat het ook zijn aangename zijde kan hebben, dan plooiden de dunne strakke lippen zich tot een glimlach, klonk in zijn antwoord, wanneer hij soms den knaap moest tegenspreken, een zekere aarzeling, sprak hij hem tegen zooals men iemand wederlegt dien men overigens als zijn meerdere erkent.

Zelfs den minst scherpzinnigen opmerker vielen deze nuances in het oog. Wat velen daarentegen ontging, was het eerbiedig luisteren van den overigens meestal onvriendelijken nurkschen knaap zoodra hij de stem van zijn vader hoorde. Het in hun oogen ongerijmde van Meryan's vadertrots deed een gedeelte van hetgeen voorviel voor hen verloren gaan. Zij konden niets bijzonders aan den jongen vinden.

Mannen van autoriteit in den lande, personen van invloed op politiek of industrieel terrein, waarmede Meryan vriendschappelijke of wel zakelijke relaties onderhield, en die in de groote fraaie woning op de Heerengracht gastvrij ontvangen werden, hadden soms moeite een spottend schouderophalen achterwegen te laten, wanneer de heer des huizes, zoodra de knaap aan tafel, dwars door het gesprek heen, op een soort van orakeltoon het een of ander zeide, aandachtig naar hem luisterde, in plaats van ‘den kwâjongen’ - zooals zij Barthold à part soi betitelden - eenvoudig het zwijgen op te leggen.

Hun ergernis vond nog meer voedsel in de omstandigheid, dat zijzelven - overigens erkennend Meryan's groote intellectueele en andere eigenschappen - niet zelden zich beijverden discussies over scherp belijnde onderwerpen, vooral in zake politiek, en zijn veelal tranchante antwoorden te vermijden, hem aldus concessies doende die weinigen van hen te verwachten hadden gehad. En dan getuige te moeten zijn hoe diezelfde man, door hen ontzien, met een zekere waardeerende aandacht de dogmatisch getinte enormiteiten van een kind aanhoorde, dit stelde veler geduld op een zware proef!

Toch veroorloofde geen zijner vrienden zich ook maar de geringste toespeling op zijn zonderlinge opvoedingsmethode en zijne inconsequenties te dien opzichte. De oudste jongen toch werd geheel anders behandeld. Met patriarchale gestrengheid werd deze op zijn plaats gezet zoodra hij slechts even wilde meepraten.

Over het algemeen menageerde men Meryan dus, vermits velen hem overigens genoeg apprecieerden om hem zijn autocratische eigenaardigheden te vergeven. Maar ook waren er die hem een ‘onmogelijken doctrinair’ noemden, den omgang met hem vermeden en langzamerhand geheel van hem vervreemdden.

Zoo gebeurde het op zekeren dag, dat een van Meryan's vroeger academievrienden - een advocaat uit Utrecht met wien hij, sedert zijn studeeren te Leiden, relatiën van eenigszins intermittenten aard had onderhouden, met zijn vrouw een dag was overgekomen. Aan het diner, waar nog een paar andere wederzijdsche vrienden mede aanzaten, heerschte een levendig gesprek. Meryan was aan tafel gezeten naast de echtgenoote zijns vriends, een nog jonge, mooie, begaafde vrouw. Zeer gevoelig voor vrouwelijk schoon in het algemeen, en voor het charme dat van hare persoonlijkheid uitging in het bijzonder, onderhield hij zich bij voorkeur met zijn tafelgenoote, schertste met zeldzame opgewektheid, vertoonend bij die gelegenheid eigenschappen als causeur, die zich anders zelden openbaarden. Het was weldra tusschen hen een schermutselen met geestige volzinnen, paradoxale uitingen - een kruisvuur van plagende opmerkingen en pikante replieken, waarnaar ook de anderen begonnen te luisteren, mede schertsend, geamuseerd door het tintelende van haar geest, die aan zijn scherpzinnigheid niets toegaf. Op een gegeven oogenblik kwam ook de logica ter sprake, en toen werd het vuurwerk nog schitterender, totdat hij ten slotte haar alleen aan het woord liet en toeluisterde met een sceptisch lachje, getemperd door hoffelijkheid, inmiddels bij zichzelf overleggend hoe hij straks, met één njngepunte pijl uit den strak gespannen boog van zijn mannelijk intellect, het kaartenhuisje van haar vrouwelijk vernuft zou doen ineenstorten.

Daar eensklaps, gedurende een secondenlange stilte, klonk het op apodictischen toon van het benedeneinde der tafel:

‘Vrouwen kunnen niet logisch denken.’

Een bom, plotseling midden in de kamer gevallen, had niet meer verbazing kunnen teweegbrengen.

In roerloos zwijgen staarden allen naar den kant, waar de drie kinderen bijeen zaten. Toen op eens barstte er aan tafel een onbedwingbare schaterlach uit, waarin echter noch de gastheer noch de gastvrouw deelde - de laatste niet omdat zij bezig was Barthold door teekenen te beduiden, dat hij iets zeer ongepasts had gezegd, en de eerste wegens andere redenen.

Toen de hilariteit bedaarde, wendde Meryan zich kalm tot zijn jongsten zoon, die verbaasd rondzag, volstrekt niet begrijpend, dat hij, door te herhalen wat vader hem had geleerd, iets lachwekkends had gedaan, maar wierp eerst Johan, die geluidloos zat te schudden van de pret, een blik toe, die zijn lachlust dadelijk bedwong.

‘Wat je daar zegt, Bart, is niet geheel juist. Ik geloof, dat je je gedachte beter bedoelt dan uitspreekt. Vrouwen kunnen wel logisch denken, wanneer het haar geleerd wordt en zij er zich in oefenen, evenals er mannen kunnen zijn, die het nooit leeren.... al is over het algemeen logisch denken een beslist mannelijke eigenschap. Maar het is aan te leeren met behulp van een andere wetenschap.’

‘Welke wetenschap?’ vroeg Barthold dadelijk.

‘Hoofdzakelijk door wiskunde.’

Barthold zeide niets meer, maar nam zich op hetzelfde moment voor, een even groot wiskundige te worden als hij nu reeds een groot logicus was; en de gasten tuurden werktuigelijk voor zich op hun borden, wijl zij voelden anders moeielijk hunne gewaarwordingen te kunnen verbergen. Het voorgevallene achtten zij zóó ongehoord, zij vonden, dat Meryan èn als gastheer èn als vader zich zoo onmogelijk had aangesteld, dat zij al hun tact en wellevendheid te hulp moesten roepen, om hun ergernis niet te verraden.

De jonge vrouw was de eenige, die, met een zekere belangstelling naar het andere einde der tafel ziende, zich afvroeg, of die leelijke donkere jongen met die droomerige oogen misschien een soort van wonderkind moest verbeelden. Haar man echter, die zich in zijn mooi, geestig vrouwtje beleedigd achtte, kon onmogelijk zwijgen en vroeg, een aandachtig onderzoek naar de vouwen van zijn servet instellend:

‘Zeg, Meryan, ik wist niet, dat je zoo'n jongen hadt... een genie in den dop, dunkt me?’

De ironische toon, waarop dit gezegd werd, riep in Meryan's oogen een uitdrukking te voorschijn, die de meesten reeds tot waarschuwing diende.

‘Zoo, wist je niet, dat ik een zoon had, die intelligent is? - Hij is gelukkig zeer intelligent.’

‘Maar past het in je systeem van opvoeding een kind te laten meepraten over dingen, waarvan hij le premier mot niet kan begrijpen?’

‘Neen, natuurlijk niet. Maar juist dàt doet Barthold nooit. Hij praat alleen mee over de dingen, die hij wel begrijpt, en dàt sta ik hem onvoorwaardelijk toe.’

De stem, een bijgeluid krijgend als een mes dat over een steen snerpt, bekrachtigde thans den blik, en de ander, begrijpend dat het onverstandig zou wezen zich op dit oogenblik door zijn verbolgenheid te laten meesleepen, hield het zich voor gezegd. Maar 's avonds in den spoorwegcoupé stelden de echtgenooten zich schadeloos. Wellicht ware Meryan verbaasd geweest als hij hun gesprek had kunnen beluisteren. Hij zelf vergat dadelijk discussies of woordenwisslingen, waarbij de tact der anderen onaangenaamheden had weten te voorkomen. Maar zij, die welstaanshalve gezwegen hadden, vergaven ze zelden en vergaten ze nimmer.

Mevrouw Meryan had soms een vaag besef van den eigenlijken stand van zaken, vond dat haar man Barthold wel wat bedierf, gaf ook soms iets in dien zin te verstaan aan hare vriendinnen, erkennend, dat Meryan tegenover den oudste buitengewoon streng was en den ander bepaald voortrok. Maar tezelfdertijd trachtte zij deze voorkeur te rechtvaardigen, vertelde zij hoe Barthold, bij zijn geboorte een heel zwak kindje, jaren lang ontzien had moeten worden, en hoe van zijne zijde de knaap, eenzelvig en ongenaakbaar voor vreemden, door zijn ongeëvenaarde aanhankelijkheid jegens hen als vanzelf aanspraak had op meer zachtheid en toegevendheid dan de oudste, die, wild en luchthartig en dadelijk met iedereen bevriend, aan de affectie zijner ouders minder waarde scheen te hechten.

Haar dames-kennissen luisterden dan en knikten, en betuigden haar instemming met deze opvatting, maar Johan, niet zijn blonde krullebol en zijn prettige, innemende manieren, die op zijn veertiende jaar reeds van een zekere hoffelijkheid jegens dames blijk gaf, vonden zij een allerliefsten jongen, terwijl Barthold, wiens aan onbeleefdheid grenzende onverschilligheid jegens bezoekers en gasten niet eens berispt werd, hun een antipathie inboezemde, die zij soms moeite hadden te verbergen.

Maar eene was er, eene bejaarde ongehuwde nicht van Mevrouw Meryan, die, na zekere ervaring door haar opgedaan, den knaap met andere oogen was gaan beschouwen dan vroeger en warm partij trok wanneer door deze of gene uit haar côterie over ‘dien raren onmogelijken jongen van de Meryans’ werd gesproken.

Op een kouden namiddag, midden in den winter, toen Barthold geen school had, was zij naar de Heerengracht gegaan, om haar nicht een bezoek te brengen, en hoorde van den huisknecht, dat Mevrouw met de kinderen boven op de leerkamer was.

Als habituée van den huize rechtstreeks naar de tweede verdieping gaande, was zij het bewuste vertrek binnengetreden, en vond daar niet de moeder maar alleen de twee jongste kinderen: Baby, erg bleek en slaperig, liggend languit op een chaise longue, toegedekt met Barthold's warm wollen buis; en Barthold in hemdsmouwen, bezig een landkaart te teekenen, met vingertjes die blauw en paarsch waren, terwijl hij zelf klappertandde van de koude. De haard, hoewel aangelegd, was nagenoeg uitgeglommen.

‘Wel kinderen, waar is moeder? En wat is er met Babytje aan de hand, en waarom heb jij je buis niet aan, Bart?’ vroeg zij verwonderd.

‘Baby had hoofdpijn en vond het koud!’ zeide Barthold met iets van dat eigenaardig besliste en stootende in zijn stem, dat zoo vaak aan de spreekwijze van zijn vader deed denken. En zich niet verwaardigend op te kijken of de bezoekster goeden dag te zeggen, bleef hij rustig voortwerken.

‘En heb jij het nu niet koud, beste jongen?’ vroeg de nicht.

‘Ja.’

De andere glimlachte. Hoewel zij geen bijzondere sympathie voor het kind gevoelde, interesseerde hij haar soms; en zij bleef dus een oogenblik staan, nieuwsgierig om te weten wat er nu eigenlijk in hem omging.

‘Dat is heel lief van je, zelf kou te lijden om Baby! Houd je veel van je zusje?’

‘Neen!’ klonk het kort en barsch, zonder dat hij één oogenblik met werken ophield.

‘Niet.... houd je niet van haar? En waarom niet?’

‘Ik houd niet van meisjes,’ klonk het met onmiskenbare minachting, ‘meisjes zijn zoo dom!’

De bezoekster ging achter hem staan, schijnbaar om zijn werk te bekijken. De moeite die zij had om niet te lachen, deed haar de tranen in de oogen komen, en zij was bang dat hij zou opzien.

‘Nu, als je dan niet van Baby houdt, vind ik het dubbel lief van je, dat je zoo goed voor haar zorgt en haar je buis hebt gegeven.’

Barthold teekende met zulke nijdige krabbels de kronkelingen van de Maas, dat zijn potlood door het papier heen ging. Hij voelde bij intuïtie dat een beschermende kinderlijke toon tegen hem werd aangeslagen, en de sentimenteele woorden krasten met een hatelijke sensatie over zijn sensitief zieltje.

‘Je zeurt en je bent 'n spook!’ dacht hij, en hardop deed hij bijna een uitval.

‘Het is niet lief. Als Baby het koud heeft, moet ik haar warm toedekken. Zij had hoofdpijn.’

Baby zeide niets, lag lusteloos achterover, en de oude nicht zag op den nurkschen jongen neder, bezield met het voornemen zijn moeder te verzoeken hem vooral niet te zeggen, hoe zijn heroïsch offer volkomen nutteloos was geweest, hoe hij Baby veel beter had kunnen helpen en zichzelf kou besparen, indien hij een shawl voor haar was gaan vragen of iemand verzocht had kolen voor den haard boven te brengen. Zij zou deze ontnuchtering jammer hebben gevonden.

Intusschen talmde zij niet langer, maar ging de vrouw des huizes zoeken, opdat deze zoo spoedig mogelijk op de leerkamer de dingen in 't reine zou kunnen brengen.

Maar de gevolgen waren reeds niet meer af te wenden. Barthold, door en door verkleumd, had een duchtige koude opgedaan, moest wel acht dagen lang het bed houden, en zijn vader, omtrent het gebeurde ingelicht, achtte het dus raadzaam, hem - zij het ook met de noodige behoedzaamheid - een kleine dosis proza toe te dienen, die Barthold met zwijgend stoïcisme tot zich nam.

Maar zoo was er althans ééne onder de vrienden der Meryans, die den eenzelvigen knaap later nog vaak met belangstelling gadesloeg, en hem tegenover anderen steeds in bescherming nam.

[VI]

Meryan, wien zelden iets ontging, had al meermalen opgemerkt, dat Barthold weinig vrienden had. En zoo er al soms nu en dan een vriendschappelijke verhouding tusschen hem en een zijner schoolkameraden ontstond, bleek die zelden van langen duur.

‘Hoe is het, Bart, ben je geen goede vrienden meer met Harry Molten?’ vroeg hij hem op zekeren dag. ‘Isdàtook al weer gedaan?’

‘Neen, ik ga niet meer met hem om. Harry deugt niet!’ klonk het gedecideerde antwoord. En toen zijn vader erg verwonderd keek, deed hij bijna een uitval:

‘Er is niemand op de heele wereld die deugt!’

‘Niemand behalve jij natuurlijk....’ zeide Johan, toen achttien jaar, met een toegevenden lach. Hij ergerde zich al lang niet meer over dergelijke gezegden. Barthold was nu eenmaal in zijn oogen een gedésiliquibreerd wezen, een Don Quichotte in den dop, die ten slotte, vreesde hij, in een gekkenhuis terecht zou komen. Maar in zijn vader keurde hij het ten sterkste af, dat deze niet met ijzeren gestrengheid tegenover den jongen optrad en al die ongezonde nukken en vooral dien mallen eigenwaan voor goed den kop indrukte. Deze afkeuring echter, die om afdoende redenen onuitgesproken bleef, ging voor den belanghebbende verloren. Bovendien kon geen afkeuring, van wien ook, Meryan in zijn opvatting doen wankelen. Hij bleef zijn opvoedingstactiek getrouw. Vast overtuigd van de rijke morcele en intellectueele gaven van zijn jongsten zoon, wilde hij die ontluikende menschenziel zich nu eens in volle vrijheid laten ontplooien, ze onttrekken aan alle beperkende, knottende, nivelleerende invloeden, haar zoo mogelijk verre houden van het geijkte, banale, conventioneele dat z.i. het menschdom te veel tot dezelfde vormen kneedde en zoo menigen krachtigen persoonlijken aanleg in zijn opkomst verdrukte. Hij beweerde altijd een volbloed individualist te zijn, al noemden anderen hem een gevoels-individualist, aan wiens levensbeschouwing elke wetenschappelijke basis en elk dieper wijsgeerig inzicht ontbrak. Volgens hem was de mensch, in zijn zwakke of grootsche uitingen, niet het product van een gegeven tijdvak, niet het product van herediteit, omgeving, omstandigheden, invloeden, maar zelf de vormer, de boetseerder. Volgens hem waren het de groote krachtige individualiteiten, die de makers waren van het leven zooals het zich aan de anderen, aan de groote hoop voordeed. Hoe meer sterk willende individuen dus, hoe sneller de beschaving zich baan brak. De hoogst begaafde mensch was dus de zekerste voortstuwende kracht.

Iets van die levensbeschouwing straalde door in het antwoord, dat de knaap na zijn uitval van hem kreeg.

‘Wat je daar zegt, Barthold, dat er niemand op de wereld is die deugt, zal je bij eenig nadenken zelf overdreven moeten vinden,’ zeide hij na eenigen tijd. ‘Maar, aangenomen dat de slechtheid in de wereld en onder de menschen de goede elementen verre overtreft, moet het dan niet de plicht zijn van een ieder, die den drang tot het goede in zich voelt, te trachten invloed te oefenen op anderen? Is het dan wel goed zich minachtend af te wenden in plaats van zijn medemenschen beter te maken?’

Barthold antwoordde niet dadelijk.

‘Als ik maar de macht had, zou ik ze wel dwingen goed te zijn!’ zeide hij eindelijk. ‘Op liegen en lasteren en bedriegen en wreedheid jegens dieren zou ik zulke vreeselijke straffen stellen, dat niemand het voor de tweede maal zou probeeren!’

Zijn vader herinnerde zich op eens de wijsgeerige vraag, die het negenjarige kind hem eens gedaan had en constateerde met verdriet, dat de knaap in verstandelijke ontwikkeling er niet op was vooruitgegaan.

‘En terwijl alle leugenaars en bedriegers hun straf ondergingen, zou jij in je verheven deugd alleen overblijven!’ spotte Johan. ‘Een gezellig idee!’

‘Ik ben liever heel alleen dan met slechte menschen!’ bromde de ander.

‘En je denkt er natuurlijk geen oogenblik aan dat al die slechte menschen het misschien liever zonder jou zouden stellen? De wereld is alleen geschapen voor een zekeren Barthold Meryan, en de overigen zijn allemaal indringers die hun best moeten doen het jou naar den zin te maken!’

‘Het is alleen 'n kwestie van macht!’ stootte Barthold driftig uit. ‘Laten ze dan maar zien macht over me te krijgen als zij kunnen. Maar als ik de sterktste ben....’

‘De sterkste.... macht hebben!’ viel zijn vader in. ‘Maar wat bedoel je daar nu eigenlijk meê? Bedoel je de macht van het brutale geweld, dat, zooals in de donkerste perioden der geschiedenis, het kwaad wil smoren met de pijnbank, of bedoel je de macht van het intellect, van geestelijke en moreele superioriteit?’

Ware Johan niet tegenwoordig geweest, wiens sarcastisch gezicht hem tot tegenspraak prikkelde, zeker zou Barthold, de vingerwijzing zijns vaders volgend, een heel ander antwoord gegeven hebben, dan dat waartoe hij zich thans genoopt voelde. Hij bleef nu echter op zijn stuk staan, koppig en driftig, ging doorslaan, wetende dat hij doorsloeg, en eindigde met de kamer uit te gaan, de deur met een harde bons achter zich dichtgooiend.

Maar hij had zijn vader wel begrepen, en zoo mogelijk voelde hij na dit gesprek zich nog meer versterkt in zijn eerzucht, in zijn haken naar macht, naar elke soort van macht, die slechts door arbeid en kennis en wilskracht te veroveren was; en daar hij nu al oud genoeg werd om te begrijpen, dat studie, zonder discipline of regelmaat, tot geenerlei resultaat leidde, stelde hij zich schadeloos waar het zijn schoolstudiën betrof. In wetenschappelijke vakken begon hij, dank zij de leiddraad in de hern verstrekte boeken, meestal vooruit te werken, en op het gebied van literatuur werden ware strooptochten door hem ondernomen. Kreeg hij ter wille van ‘Wilhelm Tell’ of ‘Wallenstein’ een lijvig deel van Schiller in handen, of met het oog op de monoloog van Hamlet een complete Shakespeare-editie, in koortsachtige spanning werd de geheele inhoud door hem verslonden. De indruk door ‘Hamlet’ op hem gemaakt, toen hij dit op zijn zestiende jaar las, was overweldigend. Sedert zijn kinderlijk dwepen met Christus had niet ééne historische of dichterlijke figuur hem zoo beziggehouden als die van den Deenschen koningszoon. Vooral het echt menschelijke, het reëele in hem, in tegenstelling met de abstracte schoonheid der Christus-figuur trof hem diep. Hoe heerlijk was die vorstelijke onkreukbare hoogheid, te midden van de algemeene verdorvenheid aan het Deensche hof, de bijtende ironie zijner uitingen tegen een Pollonius, tegen allen die hem zoo verbijsterd aanstaarden, hem niet begrijpend, hem houdend voor een krankzinnige! Op school bracht hij de geheele klasse in opschudding door op categorischen toon tegen den leeraar in Engelsche letterkunde te zeggen - nadat deze met verdienstelijke nauwgezetheid zijn leerlingen de eindelooze argumenten voor en tegen de werkelijke of de vóorgewende krankzinnigheid van Hamlet had medegedeeld - dat hij, Barthold Meryan, het gewoon weg onzin vond één oogenblik aan de werkelijke krankzinnigheid van Hamlet te gelooven, daar deze immers alleen zoo vreemd deed jegens hen die hij wantrouwde, maar tegenover zijn vriend Horatio dadelijk weer zichzelf werd. En had hij in de eerste acte, na de verschijning van den geest, zijn vrienden niet gewaarschuwd, dat hij zich zonderling zou gaan gedragen!

Wakende en slapende droomde hij van Hamlet, hij Barthold, zich nauw aan hem verwant voelend, allereerst in zijn liefde en vereering voor zijn vader, vervolgens in zijn verachting, zijn walging van alles wat hij zag en opmerkte! Hoe voelde hij voor hem in zijn isolement te midden van zooveel lage, kruiperige wezens, wantrouwend allen behalve dien éénen trouwen vriend! Alleen het weifelende in Hamlet beviel hem minder. Hij had hem willen zien, richtend en vonnissend in wraakgierige gerechtigheid en vorstelijke almacht, zoolang totdat men, erkennend zijn wijsheid, eenparig voor hem was nedergeknield in het stof.

En Ophelia, die zwakke oppervlakkige Ophelia, die over hem klaagde tegen haar vader en hem nog minder begreep dan de anderen, verdiende haar lot! Zij was een echte lichtzinnige vrouw en besefte niets van zijn grootheid, zijn zielefolteringen. Al waren er dan commentatoren van Shakespeare, zooals Johnson, die Hamlet's wreedheid tegenover haar onverklaarbaar en noodeloos achtten, hij vond die volkomen natuurlijk en gewettigd. Een vrouw als zijn moeder moest hem bovendien wel elke vrouw doen wantrouwen, vandaar zijn goddelijk: ‘Frailty thy name is woman’, en tegen Ophelia: ‘Wise men know well enough what monsters you make of them’. Shakespeare wist wel hoe de vrouwen waren, en hij vond het een verrukkelijke gedachte dat zoo'n groot onsterfelijk dichter, die drie eeuwen te voren geleefd had, in allen deele zijn eigen overtuiging weergaf!

[VII]

Barthold, meende volkomen gerechtigd te zijn tot zijn opinie omtrent de vrouw!

Op zijn negende jaar een meisjeshater, was hij later ook in dit opzicht heelemaal veranderd. Baby bleef hij bij zichzelven met echt broederlijke onhoffelijkheid ‘een gans’ noemen, en Baby's speciale vriendinnetjes, die bij haar aan huis kwamen, keurde hij zijn aandacht niet waardig. Maar op kinderbals en tennis-clubs en buitenpartijen had hij er eenige leeren kennen, die hij zoo aardig en lief en mooi vond, dat zijn voormalige hevige antipathie, welke in den huiselijken kring zoo vermakelijk werd gevonden, steeds feller schokken kreeg. Bovendien was hij op zijn vijftiende jaar genoeg in levenskennis gevorderd om te weten, dat meisjes, die hij in zijn kinderjaren als geheel overtollige wezens beschouwde, nu eenmaal geroepen waren in de natuur een volstrekt noodzakelijke rol te vervullen. Dit alles bij elkaar genomen, deed hem zijn opinie omtrent haar wijzigen. Maar deze omwenteling, die eerst geleidelijk scheen te zullen geschieden, nam op een gegeven oogenblik geheel andere vormen aan. De schijnbaar kalme waterspiegel van zijn bestaan werd plotseling door felle stroomingen in beroering gebracht. Maar die diepe geheime stroomingen vermoedde niemand. Zelfs tegenover zijn vader, die nog altijd elk zijner gedachten meende te kunnen gissen, was hij te dien opzichte ondoorgrondelijk. De hoog op- en, neergaande golvingen van zijn zieleleven in die dagen bleven voor zijn omgeving onzichtbaar!

Hij zag haar het eerst op een kinderbal, dat ter eere van Baby's verjaardag door zijn ouders gegeven werd. Hij was toen vijftien en zij een jaar ouder. Beeldschoon was zij, en blond en slank, met iets hooghartigs en ongenaakbaars over zich, dat hem in verrukking bracht. Zij geleek niets op Baby en op de vriendinnetjes van Baby, wier eeuwigdurend gebeuzel en dom gegiegel hij afschuwelijk vond. Zij droeg het kopje zoo hoog, en de trekken waren zoo strak en trotsch, dat hij eerst meende dat zij in 't geheel niet lachen kon. Maar toen hij, Barthold, de zoon des huizes, haar om een wals vroeg en ook voor den cotillon, had zij even geglimlacht, en die glimlach op dat strak trotsch gezichtje was zóó geweest, en in haar oogen had hij zoo'n prachtigen vreemden gloed gezien, dat hij - zooals hij zich dien avond in het geheim bekende - wel de een of andere foltering had willen ondergaan om dien lach nog eens te kunnen zien, want zóó had zij maar ééns geglimlacht. Maar dat meisje moest zijn vrouw worden, dat stond bij hem vast. Onder allen was zij alleen waardig, wanneer hij eenmaal knap en beroemd zou wezen, aan zijne zijde door het leven te gaan. Hij zou echter niet tot dien tijd wachten met haar ten huwelijk te vragen. Zij zouden zich reeds jong kunnen verloven, en als hij te Delft zijn studies had gedaan, zouden zij trouwen.

De daaropvolgende dagen was hij zoo met het voorwerp zijner ‘eerste ernstige liefde’, zooals hij het bij zichzelf noemde, vervuld, dat hij voorwendsels verzon om verscheidene malen daags langs de gracht, waar zij logeerde, op en neer te gaan, in de hoop haar voor het venster te zien. Zij was een ouder nichtje van een van Baby's vriendinnetjes, bij wie zij gelogeerd was, heette Carla de Martignel en woonde in Limburg, waar haar vader, een landjonker van Belgische afkomst, een zijner oude voorvaderlijke bezittingen bewoonde.

Nooit nog had Barthold den naam Carla gehoord, en het was hem een genot te meer dat zij zoo heette. Hij vond dien naam zoo welluidend, zoo bijzonder en daarom zoo volmaakt passend bij hare geheel eenige verschijning. Zij had iets over zich alsof ook zij alle menschen naar en slecht vond en slechts enkelen een blik of glimlach waardig keurde.

Een paar weken later, op een tennis-club, zag hij haar weder, en die tweede ontmoeting was voor zijn gevoel nog overweldigender dan de eerste. Zij lachte verscheidene malen tegen hem, en, zooals hij meende op te merken, niet tegen anderen, en zij was weer zoo mooi, en zoo elegant, dat hij verbaasd was, hoe de andere jongens die er waren nog oogen hadden voor al die gewone meisjes.

Niet lang daarna braken de eerste mooie zomerdagen aan, en wilde het geluk, dat hij en Baby te zamen met haar op een groote buitenpartij gevraagd werden, gegeven door de ouders van Karel de Mast, denzelfden aan wien Barthold in vroegere jaren het door Johan binnengesmokkelde boek had teruggeven. Het was een feestje ter eere van Karel's jongste zuster, maar een aantal oudere jongelui behoorden ook tot de genoodigden, en Karel zelf, ofschoon reeds lang student, had het geenszins versmaad er uit Utrecht voor over te komen.

Het doel van den tocht was de Wageningsche berg. Eerst met den trein tot Utrecht en Ede, en vervolgens met rijtuigen verder. Het wreede toeval wilde dat in den trein Barthold, bij de jongsten ingedeeld, in een ander compartiment terecht kwam dan Carla. Stil en ongelukkig zat hij dus in een hoek, voor de zooveelste maal versterkend de geijkte opinie omtrent hem van al de meisjes uit zijn kring: dat die Meryan toch een ‘saaie onmogelijke jongen’ was.

Na Ede wist hij echter met den moed der wanhoop zóó te manoeuvreeren, dat hij, ofschoon eigenlijk bij die groep niet behoorend, in een grooten char à bancs dicht bij zijn aangebedene kwam te zitten. Weinig vermoedde hij wat hem thans wachtte.

Na haar lieftalligheid op den eersten avond hunner kennismaking bij zich aan huis, en ook later nog bij het tennissen, was hij overtuigd dat er tusschen hen iets bestond, iets geheimzinnig heerlijks, dat hen beiden isoleerde van alle andere gewone akelige menschen. Zij had wel niet veel gezegd, en hij ook niet, want zij was eerder stil, maar haar geheele verschijning had hem dien indruk gegeven. Zij had iets achteloos en tegelijk iets hooghartigs over zich. Hij twijfelde er geen oogenblik aan of hij zou haar terugvinden als toen, met haar zeldzaam too verlachje en met in haar bruine oogen gouden loovertjes als lichtgetintel in diep donker water. Hij snakte weer naar dien stillen oogopslag, die zoo peinzend scheen en een diepere beteekenis gaf aan hare manier van luisteren en hare korte zachte antwoorden.

En nu die rit.... die rit van Ede naar Wageningen, waarbij zij ditmaal niet de minste notitie van hem nam, hem zelfs nauwelijks opmerkte, daar zij het veel te druk had met Karel de Mast dien zij, naar hun gesprek te oordeelen, van vroeger kende, althans eenigen tijd geleden in den Haag scheen te hebben ontmoet... en die zich tegenover haar gedroeg, alsof zij, in plaats van een aankomend meisje, een volwassen dame en een erkende schoonheid was. En dat was nu op zichzelf nog niets geweest, want hij kon zich toch niet ongelukkig gevoelen, omdat een ander haar evenzoo bewonderde als hij zelf. Maar hoe geheel anders was zij geworden sedert hun laatste ontmoeting! Hoe gaarne scheen zij te luisteren naar de flauwiteiten die Karel den heeien weg over debiteerde, steeds draaiend aan zijn dun rossig kneveltje! Hoe haatte Barthold hem van de spitse punten zijner verlakte schoenen af tot aan de glazen van zijn lorgnet, waarmede hij ook al zoo onuitstaanbaar manoeuvreerde! En zij.... in plaats van te begrijpen welk een mispunt die Karel was, lachte maar steeds door alsof alles wat hij zeide uitmuntte door geest! Zij lachte totdat haar wangen en haar mooie kleine oortjes gloeiden, en poogde in antwoord op zijn laffe complimentjes en zoutelooze woordspelingen ook aardig te zijn, en zich vreeselijk dom te houden en niets hoegenaamd te vatten van al zijn bedekte vleierijen. O! wat bleek zij nu geheel anders te wezen dan hij gedacht had! Nu begreep hij op eens dat zij zich vroeger eenvoudig verveeld had, omdat zij onder jongeren was en geen heeren had om meê te coquetteeren. Vandaar die stilheid en strakheid, welke hij voor innerlijke hoogheid had aangezien!

Terwijl hij schijnbaar onverschillig het hoofd van die twee afwendde en naar het fraai zonnig landschap tuurde, zich stalend in zijn gevoel van eigenwaarde, besloot hij haar voor goed uit zijn hart te werpen. Maar het volgend oogenblik kwam er weer een andere gewaarwording over hem, zat hij in wanhoop zichzelf te vergelijken met den knappen vroolijken student, vond hij zich een vervelenden leelijken jongen, die nooit in staat zou zijn de liefde van een mooi meisje te winnen.

Inmiddels werd onder het gejuich van het opgewonden gezelschap de Wageningsche berg bereikt. De drie rijtuigen werden ontladen, en Barthold ademde vrijer toen hij de nabijheid van die twee, die slechts oogen en ooren voor elkander schenen te hebben, kon ontvluchten. Hij nam het kordaat besluit den geheelen verderen dag niet meer naar haar om te zien en zich in dolle uitgelatenheid met de anderen te gaan vermaken.

Aan de lunch, die nu volgde, hield hij zich dapper. Hij wist wel dat zij aan het andere einde der lange tafel weer bij elkaar zaten, maar hij wendde zijn oogen geen enkele maal naar dien kant en praatte vriendelijk met zijn buurmeisje - een stil beschroomd klein ding - heel leelijk in zijn oogen, en dat ook niet veel plezier scheen te hebben. Een gevoel van medelijden trok hem tot haar aan. Hij bewees haar allerlei kleine attenties, die haar telkens deden kleuren van verlegenheid; en hij zag dit, en begrijpende dat er gewoonlijk weinig notitie van haar werd genomen, kreeg hij zoo'n medelijden en werd zoo lief met haar, dat het hem zelfs verbaasde zoo aardig en beleefd te kunnen wezen. Want hij wist heel goed dat hij stug en lomp was. Hij trachtte wel altijd zich in dat opzicht te verbeteren, maar zijn afgetrokkenheid speelde hem telkens weer parten en hij vergat soms de menschen die om hem heen waren. Nu echter vond hij het aardig dit kleine verlegen meisje met beleefdheden te overladen, hopende haar daarmede heel gelukkig te maken.

Na de lunch zou er een groote wandeling in de bosschen worden ondernomen; en Barthold, hoewel zich beijverend aan niets te denken, zag den langen boven alle uitstekenden student natuurlijk weer aan de zijde van Carla, alsof zij van rechtswege bij elkander behoorden. Hij zelf hield zich opzettelijk achteraf, en na zijn beschermelinge in de drukte van het opstaan te zijn kwijtgeraakt, slenterde hij langzaam achter de anderen aan, die in tal van groepjes een lommerrijk pad insloegen. Zoo kon hij ongemerkt van hen afdwalen, vergetend zijn voornemen om ook dol veel plezier te hebben, het hoofd vol tragische gedachten en vage dolzinnige plannen.

Waarom was het leven niet zooals het vroeger in romans beschreven werd? mijmerde hij, nijdig voortschoppend de steentjes en takjes voor zijn voeten op den weg. Hij had pas gelezen ‘Les trois Mousquetaires’ van Dumas, hemdoor zijn vader gegeven als prikkel tot de studie van het fransch. En hij had inderdaad onder het lezen vergeten de inspanning die het hem kostte, vergeten dat hij een taal las die hem tot dusverre moeielijk had toegeschenen. Zóó door het leven te gaan als die loyale ridderlijke mannen: Porthos d'Artagnan en Aramis: de hand op het gevest van den degen, steeds bij machte zichzelven recht te verschaffen, de zwakheid te beschermen, de slechtheid te straffen en de wereld te zuiveren van alle wezens die zij drieëen daarop overbodig achtten.... wat zou dat een heerlijkheid wezen!

Steeds verder van het gezelschap afdwalend, verliet hij den gebaanden weg en ging dwars het bosch in, een soort van bittere voldoening smakend in zijn eenzaamheid op dezen dag waarvan hij zich zooveel had voorgesteld, al weken te voren. Op eenigen afstand hoorde hij het gelach en gejoel der anderen, het hoog schel gieren van meisjes, die, in wilde stoeizucht, elkaar een steile helling afduwden, op gevaar af van armen en beenen te breken.

Hè! wat vond hij het nu laf, al dat gehol en lawaai! Hoe zou Carla nu zijn onder deze dolle uitgelatenheid? Zou zij, anders zoo bedaard, nu ook mee gieren en stoeien?

Een plotseling hevig verlangen haar op dit oogenblik te midden der anderen gade te slaan, bekroop hem. Hij zeide tegen zichzelven, dat hij alleen maar nieuwsgierig was te weten hoeveel verder zij nog in zijn schatting zou kunnen dalen. Zijn achtelooze slenterende houding latende varen, richtte hij zich veerkrachtig op en liep naar den kant, waar de pret het luidruchtigst was.... maar opeens zag hij, op tamelijk verren afstand, links, een wit kleedje met blauw ceintuur tusschen het geboomte schemeren.

Dadelijk bleef hij staan met ingehouden adem, instinctmatig zich verschuilend achter een dikken stam.

Ja, zij was het werkelijk en Karel natuurlijk bij haar.

Zij liepen voetje voor voetje, de hoofden naar elkaar toe gebogen, geen voetpad volgend, maar ook dwars door de boomen heen, een regen van zonnespikkelingen strepend het blonde haar en het wit van haar kleed, als werd door feeënhanden vloeibaar goud over haar gesprenkeld. Zij liepen in schuinsche richting van hem af, zoodat hij hen kon bespieden achter zijn boomstam, zonder zelf opgemerkt te worden. Zijn oogen volgden hen dan ook in trillende spanning, totdat hij opeens bemerkte - of dit reeds vroeger geweest was wist hij niet - dat Karel zijn arm om haar heen hield geslagen. En op een gegeven oogenblik stonden zij stil en toen.... zijn hart hield letterlijk op te kloppen, toch bleef hij turen met zoo'n intensiteit dat er zwarte stipjes voor zijn oogen dwarrelden.... toen bukte hij zich en kuste haar!

Wel zag hij haar snel terugwijken, maar toch deed hij het nogmaals en nogmaals.... en zij liet het toe....

En nu bespiedde hij hen niet langer, maar met een onderdrukte woede-kreet keerde hij zich om, loopend in de richting waar alles stil en eenzaam was, al sneller en sneller als een woest hollend dier, totdat hij in zijn vaart struikelde en bijna viel over de half ontbloote wortels van een mager ziekelijk kromgegroeid boompje, dat daar in den weg stond en naar eene zijde overhelde.

Aan dien misvormden stam klemde hij zich plotseling vast, slaande zijn nagels in de weeke schors als een tijger zijn klauwen, schuddend aan den boom met een bijna herculische kracht om hem te ontwortelen. Hij rukte en rukte met zoo'n hartstochtelijke razernij dat de wortels inderdaad scheurden en kraakten. Toen boog hij het slachtoffer al dieper en dieper tot den grond, met zijn gansche zwaarte zich er op werpend, de tanden op elkaar geklemd, als ware het een levend wezen dat hij ten onder wilde brengen. En niet voordat een steunen, een wreed splijten van het jonge hout getuigde dat het de ondergane mishandeling nimmer zou te boven komen, niet voordat de boom als een ontzield wezen daar nederlag, richtte hij zich op om adem te scheppen.

Vuurrood van inspanning, de donkere haren tegen het verhitte voorhoofd gekleefd, speurde hij werktuigelijk rond als zocht hij een nieuw voorwerp waaraan zijn drift te koelen. En zoo, langzamerhand bedarend, voelend het frissche boschkoeltje tegen zijn kloppende slapen, zag hij nu pas weder het hem omringende, zag hij weder het zonnegetintel op de boomstammen, het vlammend grond-mozaïek, zag hij de blauwe doorschijnende libellen ronddartelen in den gonzenden gloed, hoorde hij het bedarend ruischen der boomkruinen en het gejubel der duizenden gewiekte woudkinderen hoog in het blauw. Als uit een benauwden droom ontwakend, dronk hij met diepe teugen al die zomerweelde in, en plotseling - als om dichter te komen bij wat hij zich langzamerhand bewust werd - klauterde hij, geoefend gymnast als hij was, in een hoogen ahorn, eerst tot een lagen tak, toen al hooger en hooger, totdat hij zich bevond te midden van dicht gebladerte op een breeden tronk, die hem een vrij gemakkelijke zitplaats verschaste. Daar installeerde hij zich, met nog een nagalm in zijn binnenste van het daareven gevoelde, en ging zitten droomen van een nieuw bestaan in deze heerlijke hooge woud eenzaamheid ver van alles wat hem plaagde en hinderde, en bevrijd van eigen en anderer boosheid.

Welk een rust, dacht hij, te leven hier alleen te midden van boomen en bloemen en vogels en insecten, die geen slechtheid kenden en geen afgunst en geen leugen en valschheid. Waarom kon men niet leven in volle vrijheid, zooals de vogels in de bosschen en evenals in de oertijden de menschen geleefd hadden, een ieder voor zich, zonder zich in het minst met een ander te bemoeien, ieder gezin zorgend voor eigen behoeften, niemand hinderend, maar ook door niemand gehinderd wordend.

Dan zouden er geen hoofden meer noodig zijn en geen besturen en geen regeeringen en geen dwang en haat en naijver, ook geen oorlogen - niets van alles wat de menschheid de geheele geschiedenis door zoo diep ellendig had gemaakt. Er zou dan in 't geheel geen geschiedenis zijn, geen eindelooze opsomming van de gruwelen en den jammer der eeuwen. Hadden de vogels een geschiedenis, of de viervoetige dieren, de leeuwen en tijgers en de olifanten in hun oerwouden onder de tropen? Ja, de dieren hadden er eene zoodra zij met het menschenras in aanraking kwamen, met zijn heerschzucht en wreedheid en verdelgingswoede, maar anders zouden zij in vrijheid leven en sterven, alleen zoekend hun voedsel, overwinnend hun prooi uitsluitend om hun honger te stillen, in den paartijd wellicht strijdend en vallend soms in een kamp van schepsel tegen schepsel - een strijd die natuurlijk was, maar overigens beveiligd tegen de afgrijselijkheden die de geschiedenis vermeldde en waarin de menschheid gebrandmerkt stond als het slechtste bloeddorstigste ras dat op aarde bestond.

Men had mooi leeraren op school, dat het zich vormen der menschen tot groepen de eerste schrede had gevormd op den weg der beschaving! Een mooie beschaving! Waarin bestond die eigenlijk? In de menschenslachtingen van voorheen en nu? In rooftochten en veroverings- en godsdienstoorlogen en omwentelingen zoo gruwelijk en wreedaardig dat zij in een dierenbrein nooit konden opkomen!

Waren dan juist sommige mierensoorten de meest beschaafde, omdat deze zich tot legers vormden en ten strijde togen tegen andere mierenlegers? Stonden deze hooger in de natuur dan de vogels, die in vrijheid en vrede leefden, ieder hun eigen nestje bouwend, zijn eigen kinderen grootbrengend, alleen dan zijn eigen soort aanvallend als er een persoonlijk pleit viel te beslechten? En dat laatste was ook juist goed. Een strijd van één tegen één in bijzondere gevallen was eerlijk en flink en zelfs noodig, koelde het gevoel van wraak, dat anders wellicht tot booze gedachten vervoerde.

Welk een uitkomst zou het wezen, bij een persoonlijke veete of beleediging zoo maar rechtstreeks te kunnen aanvallen, zooals vroeger toen hij nog een kleine jongen was. Hoeveel logischer was in zijne oogen zoo'n strijd, dan een oorlog alleen ter wille van vorsten, waar de strijdenden slechts gehuurde werktuigen waren, blinde slachtoffers, die niet eens wisten waarom zij moesten gaan moorden en zelven vermoord werden.

Zoo zat hij wel een uur lang doodstil en onbewegelijk op zijn tak te droomen, langzamerhand ondergaande de bedarende invloeden om hem heen. Hij keek naar het vredig gewiegel der bladeren, naar het bedrijvig heen en weer vliegen der vogels, die, gerustgesteld door de volslagen roerloosheid van dat vreemde gedrocht midden in hun domein, zich langzamerhand tot vlak bij hem waagden en zich in geen enkel opzicht meer in hun huishoudelijke bezigheden lieten storen.

Een aantal musschen waren ijverig in de weer hunne onophoudelijk hen navliegende kleintjes te voeren. Zij schenen wel onverzadelijk, die kleine bolronde pakjes grijs dons met hun onvolgroeide vleugels, waarbij een klein geel snaveltje soms ter nauwernood zichtbaar was. En hoe meer zij kregen hoe scheller hun getjilp werd.

Er waren ook andere soorten, vinken en sijsjes en merels en wilde duiven; en onder die allen merkte hij een paar heele kleine vogeltjes op, die met duizelingwekkende snelheid rondvlogen, fantastische luchtkringen beschrijvend, en veel fijner van vorm waren dan de musschen. Zij hadden zeer lange spitse snaveltjes en hielden er een bijzonder rustig kroost op na. Op een rijtje, als parkietjes stijf tegen elkaar gedrukt, zaten een vijftal kleintjes op een tak geduldig te wachten op wat vader en moeder hen brengen zou, volgend slechts met zacht knutterende belangstelling de snelle bewegingen van het ouderpaar, dat inmiddels met streelende lokkende geluiden één voor één in hun nabijheid bleef. Barthold had de rustige diertjes wel met den vinger kunnen aanraken, zoo dicht waren zij bij hem, maar de verzoeking dit te doen weerstond hij, wel begrijpend de stoornis welke de geringste beweging ten gevolge zou hebben. Het was hem juist een genot ze allen zoo vrij en zorgeloos en veilig te zien ronddartelen, beschermd tegen de wreedheid en vraatzucht der menschen. Hij was er trotsch op in hun midden te kunnen zijn, zonder hun vrees aan te jagen. Zagen zij hem werkelijk niet, of zou het wellicht een instinctmatig vertrouwen zijn dat hen zoo gerust maakte?

Wetend dat dit laatste een illusie was, wilde hij toch op die illusie voortfantazeeren, zich verbeelden dat er een geheimzinnige aantrekkingskracht bestond tusschen hem en die belangwekkende dierenwereld, wier geheimen hij zoo gaarne had willen uitvorschen. In een geleidelijke ontspanning van zijn geheele wezen, bijna vergetend waardoor hij eigenlijk hier gekomen was, sloeg hij alles om zich heen gaande, nu weer bewonderend de bevallige bewegingen van een eekhorentje, dat in een boom naast den zijnen gymnastische toeren verrichtte, blijkbaar alleen met het doel zich te vermaken, en ten slotte takjes en blaadjes afrukte om in guitige speelschheid ze naar beneden te mikken op een woudduif, die wat lager had post gevat.

Plotseling hoorde hij een verheugd geknutter in zijn onmiddellijke nabijheid. De moeder van het donzen vijftal kwam in blijde haast aangevlogen met een rijken buit: eengroote, wanhopig spartelende kapel. In minder dan één seconde werd het nog levende dier door al die scherpe, begeerige snaveltjes gegrepen, vaneengereten, verorberd, op de roodbruine doorschijnende vleugels na, die, half verscheurd en bezoedeld, treurig naar beneden dwarrelden.

Daarna schoven de kleinen met hun tintelende oogjes onder liefelijke geluidjes weer dicht naast elkaar om te wachten op een volgend onthaal. Barthold maakte onwillekeurig een beweging, zich vooroverbuigend, waarom wist hij zelf niet, volgend met de oogen die arme neerdwarrelende doode vlindervleugels.... en een algemeene opschudding was natuurlijk het gevolg. Pijlsnel vloog alles, groot en klein, ver weg, en nu hij toch alleen bleef en geschuwd en gewantrouwd werd, liet Barthold in een plotselinge ontstemming zich naar beneden glijden. Die zoo vlak onder zijn oogen verscheurde vlinder, kort te voren nog genietend zijn volle zomerweelde, bracht hem levendig in herinnering een jachtscène eens bijgewoond in de omstreken van Haarlem. Toen had hij een hond een spartelende patrijs zien apporteeren aan zijn meester; en de bebloede muil van den hond, de wreede ruwe handen van dien grooten sterken jager, die het teere zwakke lijfje aangrepen en verder afmaakten - het geheele tafereel was hem zoo sterk bijgebleven, dat hij na dien tijd nooit meer eenig gevogelte had willen eten. En zoo ook werd nu zijn kortstondige natuur-idylle verstoord. Afschuwelijk die eeuwige strijd om het bestaan! dat eeuwig recht van den sterkste! Het daareven geziene deed weer vraagteekens voor hem oprijzen, die hij even te voren, op zijn hoogen zetel, reeds meende te kunnen beantwoorden. En nu hij den beganen grond weer onder de voeten had, daalde ook zijn geest weer naar lagere sferen, kwam de gedachte aan de oogenblikkelijke realiteit, aan alles wat hem zijn dag vergalde op nieuw boven. Onwillig, doch begrijpend dat hij zich niet langer kon blijven afzonderen, keerde hij langzaam naar het hotel terug, waar de overigen reeds allen bijeen waren, en merkte met bittere satisfactie op dat niemand iets van zijn afwezigheid had bespeurd.

Hij wist wel dat men hem saai en vervelend en naar vond, dat niemand hem lijden mocht, maar omdat hij ook zoo weinig menschen lijden mocht, liet hem dit gewoonlijk totaal onverschillig.

Nu echter putte hij uit die omstandigheid opnieuw een reden om zich ongelukkig te voelen. Hij was niettemin besloten alles met Spartaansche geestkracht te verdragen. Aan het diner koos hij tot zijn partner hetzelfde verlegen kleine meisje van de lunch, en in een wellust van zelfimmolatie, zich bewust in zijn martelaarschap een held te wezen, spande hij zich in om het zijn buurtje aan tafel zoo prettig en gezellig mogelijk te maken.

Naar Carla zag hij zelfs niet meer om. Op den terugweg hield hij zich op den verst mogelijken afstand, en zoo kwam eindelijk aan dezen gedenkwaardigen dag in zijn leven een einde. Om elf uur te Amsterdam aankomend, werden al de vrouwelijke leden van het gezelschap in de gereedstaande equipages gepakt, terwijl de jongelui verklaarden liever te willen loopen. Toen echter was het, dat de laatste droppel van den lijdensbeker Barthold te drinken zou worden gegeven, resumeerend al de nieuwe levenservaringen in de laatste uren door hem opgedaan.

‘'t Was een verduiveld leuk dagje!’ hoorde hij een lang opgeschoten zeventienjarigen jongen tegen Karel de Mast zeggen, die naast hem liep. ‘Kolossaal gereusseerd, hé?’

‘Ja, ik moet zeggen, ik heb me vrij wat geamuseerd vandaag!’ antwoordde deze met een half onderdrukt gegrinnik, waarbij hij zijn schouders bijna tot zijn ooren optrok.

Barthold hoorde het lachen, zag het schoudergebaar en klemde zijn tanden op elkaar.

En een kwartier later op de Keizersgracht bij Karel's woning gearriveerd, waar het troepje stilhield, groette hij hem van verre met een vluchtig ‘tot ziens!’ zonder zooals de anderen den zoon van den gastheer de hand te geven.

Het was onder de nog schrijnende indrukken van de buitenpartij naar den Wageningschen berg, dat hij Hamlet las en midden in zijn lectuur, als door een tarantula gestoken, opsprong en ‘Bravo!’ en ‘Goddelijk!’ riep.

Dit geschiedde toevallig in het bijzijn van zijn vader, en deze, verbaasd van zijn eigen lectuur opziende, vroeg wat hem scheelde.

‘Ik vind Hamlet zoo eenig prachtig!’ riep hij, bijna ademloos van opgewondenheid.

In Meryan's oogen verscheen een tinteling.

‘Zoo, zoo, die kost smaakt je dus! Dat dacht ik wel. Laat me eens zien wat je zoo bijzonder treft’.

‘Alles! elk woord!’ zeide Barthold; en ziende dat zijn vader de hand naar het opengeslagen boek uitstrekte, blijkbaar heel nieuwsgierig naar de bladzijde welke hem tot een zoo heftige uiting had vervoerd, sloeg hij haastig het boek dicht, een donkere gloed zijn gelaat bedekkend tot den hals.

‘Ik vind alles even mooi, vader.........’ zeide hij op een geheel anderen toon dan daareven, verlegen, verontschuldigend bijna, en zonder hem aan te zien. Daarop nam hij het boek op en ging de kamer uit.

Meryan zeide geen woord, zag hem na, even glimlachend, reeds half begrijpend, toch met een gevoel van weemoed. Begon zijn kind hem al te ontgroeien, te ontsnappen, van knaap tot man te rijpen.... nu reeds?

De gedachte sloop koud en stil zijn hart binnen. Zou, ondanks al zijn pogen zich met hem gelijk te stellen, het noodlottig prestige van zijn vaderschap zich op den duur bij Barthold toch sterker doen gelden dan het door de ervaring geheiligd besef, dat die vader altijd een vriend, een makker voor hem geweest was, nooit gezag had geoefend, niets anders verlangd had dan een onbepaald vertrouwen te verdienen?

Hij peinsde lang over die vraag, te vergeefs het antwoord zoekend, volkomen vergetend af te dalen in eigen zieleleven, te ondervragen zijn eigen gesloten geconcentreerd ik, dat zich nooit aan iemand gegeven had, zich niet geven kon, niet eens aan zijn eigen vrouw, en nu van den zoon, door hem als zijn geestelijk en intellectueel evenbeeld beschouwd, verlangde, dat hij zou verloochenen het bloed dat hem door de aderen vloeide.

[X]

Het was eenige weken later aan de lunch, dat Meryan, nu hij het plan aan alle kanten had overwogen, aan zijn kinderen het groote nieuws meêdeelde, dat Baby niet naar kostschool zou gaan maar een fransche jonge dame, die Carla de Martignel heette, bij zich zou krijgen. Hij schetste kortelijk hare treurige omstandigheden en voegde er bij dat zij geheel als een vriendin des huizes zou worden beschouwd en alleen kwam, om Baby's opvoeding wat talen en muziek en wereldsche vormen betrof te voltooien.

Het was juist Zondag, en Johan, die vaak van Zaterdag tot Maandag overkwam, vernam het dus tegelijk met de anderen. Zeer verschillend werd de mededeeling door de jongelui opgenomen. Baby, in dit geval de hoofdpersoon, die hare schitterende kostschooldroomen plotseling in rook zag opgaan, had eerst verschrikt en met een uitroep van teleurstelling haar vader aangestaard, en toen deze, impassiebel blijvend, alleen maar aan zijn reeds zeer beslisten toon nog wat meer nadruk gaf, had zij een pruilende houding aangenomen, die, zooals zij bij ervaring wist, op den langen duur zelden de gewenschte uitwerking miste.

Johan daarentegen betuigde dadelijk zijn ingenomenheid met het plan. Kostscholen vond hij ook heel verkeerd. Jonge meisjes, zeide hij, moesten zoo weinig mogelijk aan het ouderlijk toezicht worden onttrokken.

‘Kostscholen zijn juist zoo vreeselijk leuk!’ zeide zijn zuster boos. ‘En wat heb jij je er meê te bemoeien? Je hebt er niets mee te maken!’

‘Als je brutaal wordt en den noodigen eerbied jegens me uit het oog verliest, ga ik straks niet met je uit, hoor!’ dreigde hij. ‘Wat maak je je toch voor illusies van een kostschool, kleintje! Het zou je niet meevallen als je er was.’

‘Niet.... hoe weet jij dat? Heb je misschien zoo bijzonder veel verstand van meisjesscholen?’

Haar repliek lokte een algemeen gelach uit, want Baby was nooit ad rem, en het was duidelijk dat zij de pointe van haar eigen woorden volstrekt niet vatte.

‘Als je zoo den spijker op den kop slaat, kruip ik in mijn schulp!’ zeide Johan met een komiek-angstig gezicht waarvan zij volstrekt niets begreep. Maar zij bemerkte wel dat zij geplaagd werd, zoodat zij hem met een kinderlijk-mokkende schouderbeweging afweerde toen hij haar een kus wilde geven en haar het liefste, amusantste Babytje van de wereld noemde.

Barthold had alles zwijgend aangehoord, hetgeen door niemand werd opgemerkt. In den huiselijken kring, wanneer het discours algemeen was, bleef hij vaak droomerig en afgetrokken. Ditmaal echter had hij geen syllabe van het gesprokene gemist. Een vreemde gewaarwording gaf het hem, na zooveel jaren op eenmaal den naam van Carla de Martignel te hooren noemen; maar het schokte hem niet in het minst. Dat vluchtig incident uit zijn kinderjaren zou hem nooit meer in de gedachten zijn gekomen, zonder dien prikkel zoo plotseling aan zijn geheugen gegeven. Carla geruineerd en ongelukkig, en nu als een soort van gouvernante bij hen in huis komend! ‘Hoe wonderlijk!’ dacht hij onder het levendig gesprek der anderen.

‘Herinner jij je dat meisje niet nog, Bart?’ vroeg zijn moeder hem eenklaps. ‘Zij moet lang geleden bij ons op een kinderpartijtje zijn geweest toen zij bij de Tengels logeerde. Bedenk je eens.... een heel mooi blond meisje, nog al lang voor haar leeftijd. Zij frappeerde me juist door iets zeer elegants en nuffigs.... iets nesterigs zou ik haast zeggen....’ Hier wierp de spreekster een verschrikten blik naar haar echtgenoot, vreezende iets te hebben gezegd wat zij beter had gedaan voor zich te houden, vooral in het bijzijn van Carla's aanstaande leerlinge.

‘Zij was toen natuurlijk nog een kind!’ zeide Meryan vergoelijkend, terwijl Johan lachte en Baby, die zich haar volmaakt goed herinnerde maar niet van plan was haar pruilende houding te laten varen, haar mokkend lipje nog meer vooruitstak.

‘Nu, Bart, weet je nog welke partij moeder bedoelt en herinner jij je nog iets van haar?’ vroeg zijn broeder.

Barthold was een oogenblik in verzoeking ‘neen’ te zeggen, dan was hij van alle verdere vragen verlost. Maar liegen vond hij zoo iets lafs, en dus zei hij kalm: ‘jawel’.

‘Die houdt zich weer leuk, als gewoonlijk!’ lachte Johan. ‘Kom, Be, biecht nu eens verder op. Vond je haar ook zoo mooi en - zooals moeder zegt - zoo nesterig? Ben je als schooljongen behoorlijk verliefd op haar geweest? Ik hoop het toch!’

‘Ik herinner me,’ zeide Barthold, zonder van zijn geplaag notitie te nemen, ‘dat er bij de Tengels een logeetje uit Limburg was, dat Carla heette en blond was en grooter en ouder dan wij allemaal.’

Johan, die blijkbaar weer iets ondeugends wilde zeggen, werd door een smeekende wenk van zijn moeder tegenge houden, zoodat Barthold verder rust kreeg, terwijl het gesprek over Carla nog eenigen tijd voortduurde. Vervolgens trok Meryan zijn mokkende lieveling naar zich toe en nam haar op zijn knie.

‘Vindt mijn Gretchen het zoo heel erg bij vader en moeder te blijven?’ vroeg hij, een harer lange blonde vlechten liefkoozend door zijn hand latende glijden.

‘Neen, maar ik zou zoo dolgraag naar Brussel zijn gegaan. Marie van Thienen heeft me zóóveel van haar kostschool verteld. Het was er zoo echt schattig en uiig daar waar zij geweest is.’

Meryan glimlachte. De verhalen van de bewuste Marie aangaande de uiigheid van kostscholen kon hem juist niet zoo bijzonder gunstig voor Baby's illusiën stemmen. In dit moment rees een gevoel van dankbaarheid in hem op jegens mevrouw Corduroy.

‘Maar dan zou je ons toch hebben moeten verlaten, kindje, heb je daar wel aan gedacht?’

‘Ja, Va, maar een jaar is zoo gauw om.... en hoe akelig zoo'n vervelende juf bij me te krijgen!’

‘Een juf! Foei! wat een leelijk burgerlijk woord! Je mag dat nooit meer gebruiken, hoor je! Die “juf” kan er zich misschien op beroemen van hoogere geboorte te zijn dan wij, jonge dame. Freule de Martignel komt hier als logée, als een vriendin, die, hopen wij, zoo goed zal willen zijn zeker oliedom gansje van hare vele kundigheden en talenten een beetje mee te deelen, haar zal leeren mooi Fransch en Engelsch te spreken en, wat haar eigen taal betreft, woordjes als “juf” en “leuk” en “schattig” en “uiig” en meer dergelijke hoogst gedistingeerde termen, voor goed uit haar woordenboek te schrappen. Als zij, zooals moeder zegt, wat nuffig is, des te beter. Zij zal dan juist uitstekend gezelschap voor je zijn.’

Barthold stond op, en daar de lunch reeds lang was afgeloopen, ging hij door niemand opgemerkt de kamer uit. Niets van wat zijn vader tegen Baby had gezegd, was hem ontgaan, en nu kwamen plotseling tal van vragen hem bestormen. Gedurende het discours over Carla waren langzamerhand weer allerlei bijzonderheden haar betreffende hem voor den geest gekomen. En nu vroeg hij zich met een zekere aarzeling, of een meisje, dat zich in de bosschen door studenten liet kussen, wel een geschikte vriendin voor zijn zuster kon heeten.

Waarom moest die Carla nu ook juist bij hen in huis komen? redeneerde hij, met snelle stappen de grachten afloopend. Hij was uitgegaan, om aan de obsessie zijner gedachten te ontsnappen, maar, of hij wilde of niet, telkens weer moest hij op die ‘malle historie’ terugkomen.

Was hij tegenover zichzelven verantwoord, als hij zijn vader in den waan liet dat zij voor Baby een zoo uitstekende gezellin zou wezen?

Maar hij kon toch niet gaan vertellen wat hij gezien had! Dat was immers totaal onmogelijk!

Dan op eenmaal namen zijn gedachten een andere wending.

Hoe vreemd dat dit meisje plotseling zoo ongelukkig was geworden! Al stond het begrip ‘geruïneerd’ hem slechts in zeer vage trekken voor de verbeelding, dit toch was hem duidelijk, dat zij voor het oogenblik geen dak, geen tehuis had, dat hun woning haar een toevlucht zou zijn. Wat was dat een vreemd, bijna onmogelijk vreemd denkbeeld!

Dat voorval uit vroegere jaren had eigenlijk zoo weinig reëels voor hem behouden. Het scheen hem meer iets gedroomds toe. Maar nu langzamerhand werd alles weer veel duidelijker en herinnerde hij zich steeds meer détails, onder anderen zijn razernij tegen Karel de Mast! Hij lachte in zichzelven, dacht er aan, hoe deze juist onlangs zijn verloving had aangekondigd met een meisje uit Leipzig, bij wier vader hij op een handelskantoor werkte. Het kon wel wezen dat hij en Carla vroeger zoowat verlovinkje hadden gespeeld, totdat die treurige geschiedenis met haar vader was tusschenbeiden gekomen. Maar het kon ook wel wezen dat....

Hij had kunnen stampvoeten van ongeduld over het telkens teruggaan zijner gedachten naar die beuzelarijen die hij heelemaal vergeten had!

Maar het was ook zoo gek, zoo bespottelijk gek, dat zij opeens bij hen zou komen wonen, misschien wel voor langen tijd. Het idee alleen had hem kunnen doen schateren, als het hem au fond niet zoo nijdig had gemaakt. Maar wat zou hij er tegen doen?

Hij kon toch geen kwaad van haar gaan vertellen of zijn vader doen verstaan dat deze maar van zijn plan moest afzien.... zonder verdere reden op te geven. Hij zag reeds in verbeelding zijn verbazing als hij daarover zou zijn begonnen.

Er was dus niets aan te doen. Carla zou komen, en als hij uit Delft overkwam, zou hij haar altijd zien 's morgens en aan tafel en altijd. Hoe zonderling die Carla - zóó als zij allengs voor zijn herinnering herleefde - zich voor te stellen in hun eigen intérieur, meepratend over gewone alledaagsche dingen, in het huishouden bezig zijnde misschien, en thee zettend of kopjes wasschend zooals moeder! Het leek hem iets zoo onmogelijks toe!

Zijne nu achttienjarige levensondervinding had hem omtrent vrouwen weer een aantal andere dingen geleerd dan op zijn vijftiende jaar. Alles wat hem vroeger in verband met haar wezen en zijn verward en raadselachtig voorkwam, meende hij nu volkomen te begrijpen en te doorgronden. Er waren volgens hem twee categorieën van vrouwen op de wereld. Tot de eerste categorie behoorden alleen de reine, onschuldige, zachte, eenvoudige wezentjes, door zijn eigen moeder het best getypeerd. Zij belichaamde voor hem al wat er goed en lief en volgzaam in een vrouw kon wezen. Dezulken maakte een verstandig man tot zijn echtgenoote, tot de moeder zijner kinderen. Dan kon zij zich bewegen in de haar passende sfeer, beveiligd tegen elke ruwe aanraking met de buitenwereld en hare afgronden.

De tweede categorie bestond uit die oppervlakkige sfinxachtige schepseltjes, die, hoe bekoorlijk en aanvallig soms ook, toch blijkbaar alle zedelijke en verstandelijke vermogens misten, en evenwichtsloos door het leven dwarrelden als afgevallen boombladeren door den wind voortgezweept, het gansche mannelijke geslacht verbijsterend door het raadselachtige, het altijd onverwachte hunner redelooze gedragingen. Als een logisch denkend mensch zich ten taak had willen stellen de motieven hunner woorden en daden te begrijpen, zou hij, zooals Shakespeare terecht had aangeduid, krankzinnig worden. Het best was dus maar ze te nemen zooals zij waren, zich met hen te vermaken als met mooi maar soms toch gevaarlijk speelgoed, zoodat het zaak was altijd eenigszins op zijn hoede te blijven.

Er was nog wel een derde categorie van vrouwen, behoorend tot die volstrekt noodzakelijke modder der maatschappij, waarover vader altijd sprak en die juist aan het hoogere recht van bestaan gaf, als aan een bloem opstijgend uit het moeras. Maar die creaturen, die haar lichaam als koopwaar beschouwden, wilde hij eigenlijk geen vrouwen noemen, evenmin als dat liederlijke volk uit de achterbuurten op den naam van menschen aanspraak kon maken.

De twee eerste categorieën vormden dus voor hem de twee aspecten van de vrouwenwereld in haar geheel, en nu was het maar de vraag, onder welke rubliek hij Carla had te rangschikken.

In deze en dergelijke overpeinzingen verdiept, had Barthold een heel eind weegs afgelegd. Hij liep nu langs den Amstel, zijn roeivereeniging voorbij. Een oogenblik dacht hij er over een paar uren flink te gaan roeien. Het was een mooie strakke Aprildag. Was sport niet veel beter dan nog langer te blijven ‘zaniken’, zooals hij het noemde, over iets waaraan hij toch niets kon veranderen?

Hij stond eenige seconden besluiteloos. Maar neen, de ware lust had hij er vandaag toch niet in, en zoo liep hij verder de Amsteldijk op en den Nieuwer-Amstelschen watertoren voorbij, langs de zich in hare prachtige slangachtige kronkelingen scherp afteekenende boorden der rivier. Rechts, zoover het oog reikte, frischgroene weilanden met hier en daar een enkele grazende koe wit-stippend de eindelooze vlakten. Links aan den stadskant de massale huizenrijen en de hoog rijzende fabrieken reeds in goudzonnigen nevel gehuld, terwijl verderop verspreide gehuchten met hun nederige kerktorentjes dommelig terugweken achter den langzaam aankruipenden avondsluier die op den achtergrond lijnen en tinten reeds wegdoezelde.

Hoe verder Barthold voortliep, inademend de frissche koele voorjaarslucht, onbewust in zich opnemend het grandiooskalme van het landschap, de schoonheid der rivierlijnen, de altijd opnieuw verrassende ombuigingen van den stroom, die eilanden en schiereilanden vormde in de bekoorlijke grilligheid zijner omarmingen, hoe rustiger zijn stemming werd, hoe meer zijn visie zich verruimde en het kleine en persoonlijke zijn beteekenis verloor.

Was het eigenlijk niet meer dan belachelijk zich nog te bekommeren om dingen, die al zoo lang geleden waren? Goede hemel! 't was waarlijk wel een doodzonde als een mooi meisje zich een kus liet ontstelen! Alsof hij zelf ook niet wel eens 'n meisje had gekust!

Ja, maar dat was geweest op een dorpskermis buiten. Meisjes uit de lagere klasse hielden er natuurlijk een afzonderlijke moraal op na, vooral tegenover ‘heeren’ die notitie van hen namen. Maar een meisje uit de goede kringen, en die bestemd was zijn eigen zuster....

Waarachtig, daar begon hij weer van voren af aan! Nu eens en voor goed, weg met Carla en alles wat haar betrofl Het kon hem niets schelen of zij kwam, hoegenaamd niets.... en daarmeê uit! Hij wilde er zelfs geen seconde langer aan denken. Het was onzinnig zich met zoo iets het hoofd te breken!

[XIII]

Zij stond half tegen de piano geleund, na een air uit Carmen te hebben gezongen, met versnelden adem nog, en met op het gewoonlijk altijd bleeke gelaat een blosje van opgewondenheid na de vele complimentjes, na het genot van haar eigen zingen en na de woorden haar door Johan toegefluisterd: ‘Zelfs in de opera heb ik dit air nooit zóó gehoord!’

Zij wist wel, toen zij daar stond met eenigszins gebogen hoofd werktuigelijk bladerend in haar muziekboek, hoe overdreven deze loftuiting was, maar zij vond het heerlijk gevleid te worden op die wijze; en de jonge man, die zich den geheelen avond uitsluitend met haar had bezig gehouden, en wiens woorden en blikken zij gevoeld had als even zoovele liefkoozingen, werd beloond met haar langzamen oogopslag, waarvan zij de macht kende en die in elken blik die den haren ontmoette een plotselingen gloed te voorschijn wist te roepen. Dan was het, onder de geheimzinnige schaduw der oogenfranje, alsof in diepe vochtige schittering gouden loovertjes flikkerden, die als bevreesd voor hun eigen werking, plotseling weer terugdoken achter het wimperfloers.

‘L'amour est un oiseau rebelle!’ neuriede hij zachtjes het pas gehoorde air nog eens na. ‘Denkt u er ook zoo over, als die mooie wreede Carmen?’

‘Cela dépend....’ zeide zij opziende, ‘in het algemeen, ja.... maar zoo ooit moet hier juist de exceptie den regel vormen, vindt u niet?’

‘Of la règle, l'exception!’ viel hij snel in. ‘Gelukkige exceptie!’ Toen nam hij haar met een zekere gemeenzame vertrouwelijkheid het muziekboek uit de handen om er op zijn beurt in te bladeren. ‘Wat krijgen wij nu? Ééns nog moet ik die stem hooren van avond!’

‘Wij hebben al zooveel gemusiceerd!’ zeide zij aarzelend. ‘Zouden de anderen het misschien vervelend gaan vinden?’

Hij keek onverschillig om naar de tweede kamer der suite, waar op dat oogenblik druk gepraat werd, zoodat zij bij de piano geheel geïsoleerd stonden. Hij zag haar eenige oogenblikken aan.

‘Wat kunnen ons de anderen schelen?’ en hij legde zooveel nadruk op dat woordje ‘ons’ dat er iets in haar binnenste opsprong, en zij zich bukte, schijnbaar om de pianotabouret op te draaien, maar in werkelijkheid om te verbergen wat er in haar omging.

‘Dan weet ik wat....’ hernam zij, na weer in haar muziekboek te hebben gezocht. ‘Gij kent immers het Ave Maria vaa Gounod?’

‘Ja zeker.’

‘Dan maken wij dat samen, met viool. Dat zal heerlijk zijn. Eerst u de vioolsolo en dan ik. Voor viool vind ik het zoo prachtig!’

‘Hoor nu dien bijenkorf eens aan!’ zeide hij een weinig later onder het stemmen. ‘Wacht, ik zal dat gegons eens in een minimum van tijd doen ophouden.’

Met een stoelepoot liet hij eerst drie formidabele slagen hooren, trad toen naar voren onder de portières der suitedeuren, die zijn knap figuur en zijn prettig opgewekt gezicht voordeelig omlijstten en zeide na drie officiëele buigingen als een regisseur voor het voetlicht:

‘Laatste nummer van het programma: Ave Maria van Gounod, met obligaat viool-begeleiding uitgevoerd met welwillende medewerking van een dilettant die, heden minder goed gedisponeerd, de toegevendheid van het publiek inroept.’

Daarop weer een nieuwe buiging à reculons, en na het schertsend applaus dat losbrak, liet inderdaad de stilte niets meer te wenschen over.

‘Altijd aardig toch, die Johan!’ dachten een paar bakvischjes, vriendinnetjes van Baby; maar ééne was er, een ouder meisje, Alida Molten, een groote grove brunette met ravenzwarte oogen en iets Indisch in haar voorkomen, die dit niet dacht, die niet meelachte, niet mee applaudisseerde, maar den geheelen avond zwijgend staarde naar de fijne bevallige silhouette die zich naast Johan aan de piano bewoog.

Welverdiend waren de toejuichingen, die nu den beiden executanten ten deel vielen. Johan had er zich vrij goed doorheen geslagen, en Carla, hoewel zij slechts een klein mager kamerstemmetje bezat, had enkele warme vibreerende tonen, en een voordracht die het gebrekkige der stemmiddelen vergoedde.

‘Heel mooi gezongen!’ zeide Johan's vader thans de piano naderend. ‘Maar ik hoor u toch nog liever, in plaats van die gedragen muziek, een romance zingen, of een air als dat van Carmen daareven, waarvoor meer l'art de dire vereischt wordt.’

Tegelijkertijd blies hij de piano-kaarsen uit, als wilde hij Johan, die alweder iets nieuws stond te zoeken, hiermede te kennen geven, dat het nu tijd werd ook van de anderen eenige notitie te nemen.

Carla, duidelijk die intentie voelend, vestigde een onderzoekenden blik op hem, legde toen haar muziek weg en voegde zich bij het gezelschap. Dadelijk nam Baby haar in beslag, dicht naast haar zittend, leunend tegen haar aan met meisjesachtige aanhankelijkheid, en liefkoozend spelend met de juweelen ringen, fonkelend aan de fijngevormde handjes die een beeldhouwer tot model hadden kunnen dienen.

En Johan voegde zich nu bij Alida Molten, die, eerst in 't oogvallend koel en teruggetrokken, langzamerhand ontdooide en toen even opgewonden vroolijk werd als zij eerst stil en stug was geweest.

‘Weet je wat ik zou willen....’ zeide Baby dien avond, Carla goeden nacht kussend.

‘Neen,’ zeide deze, het blonde meisjeskopje streelend; ‘je zoudt zooveel willen misschien, hoe kan ik dat ooit raden!’

‘Ja maar er is iets wat ik 't liefst van alles zou wenschen!’

‘Wat kan dat wel zijn?’

Baby aarzelde en op haar gezichtje verscheen een uitdrukking alsof zij niet heelemaal overtuigd was, dat hetgeen zij zeggen ging wel gezegd mocht worden.

‘Ik zou willen, dat jij met Johan trouwde.’

‘Chut Marguerite!....’ zeide Carla verschrikt, en ofschoon zij in haar eigen kamer waren, keek zij angstig rond alsof de muren ooren hadden.

Zoodra Carla haar Marguerite noemde, wist Baby dat zij iets verkeerds deed en werd zij knorrig.

‘Waarom is dit nu zoo vreeselijk erg?’ vroeg zij gemelijk.

‘Het is niet zoo erg, Baby, dat je het tegen mij zegt, maar spreek er vooral tegen niemand anders over.... Of heb je dat misschien al gedaan?’

‘Neen, want ik dacht er nu pas aan.’

‘Dan is het goed. Maar wil je me beloven tegen geen mensch anders op zoo iets te doelen, noch tegen vader, noch tegen moeder.... en vooral niet tegen je broer zelf!’

‘Dat zou ik natuurlijk niet doen.... zóó dom ben ik niet,’ zeide Baby het hoofdje in den nek werpend.

‘Nu, dan ben ik gerust, ma chérie, en vind ik je wensch heel lief.’ En Carla kuste het kind met een teederheid die niet geveinsd was.

‘Maar Johan denkt heelemaal niet aan me....’ vervolgde zij, door een plotselinge ingeving genoopt op het thema door te gaan.

‘Nu, dat weet ik niet,’ zei Baby gewichtig, want de vragende intonatie was haar geenszins ontgaan. ‘Hij vindt je prachtig! Dat heb ik hem zelf tegen moeder hooren zeggen!’

Carla lachte vroolijk. ‘O! jij kleine vleister!’ zeide zij, haar met den vinger dreigend. ‘Als hij iets leelijks van me gezegd had, zou je het me toch niet oververtellen. En nu gauw naar bed, hoor! en mondje dicht.... wil je me dat nog eens beloven?’

‘Ik beloof het je,’ zeide Baby, de armen om haar hals slaande, trotsch op de omstandigheid dat zij met haar groote vriendin een geheimpje deelde. O! wat vond zij haar toch een snoes, een engel! en wat zou het heerlijk zijn als er bruiloft zou worden gevierd en zij bruidsmeisje zou wezen!

Toen zij was heengegaan, begaf Carla zich nog niet ter ruste, maar bleef nog wat zitten peinzen bij den haard.

Ja, als dat eens gebeurde! Trouwen met Johan Meryan.... en weer rijk worden en heroveren hare vroegere positie en.... hier deed zij werktuigelijk haar oogen dicht om beter haar inwendig visioen te zien - en de vrouw zijn van hem, van Johan! Wat was hij knap en aardig, en wat hield ze van hem?.... Had zij nog wel ooit zooveel van iemand gehouden?....

Als zij trouwde met hem, zou zij ook nooit meer coquet zijn met anderen, nooit meer haar best doen alle mannen op haar verliefd te maken! - ‘Nooit, nooit meer!’ herhaalde zij bij zichzelve, als rees er plotseling een onzichtbare beschuldiger voor haar op, dien zij door beloften van beterschap wilde vermurwen. ‘Als ik trouwde met hem, zou ik een engel worden, en alles doen om hem gelukkig te maken, en zoo dankbaar zijn!’

En in een plotselinge vervoering viel zij op de knieën, de armen geleund op haar stoel, het gelaat biddend gebogen in beide handen, zooals zij dat haar streng katholieke moeder zoo vaak had zien doen op haar prie-Dieu, en zooals ook zij altijd bad, wanneer zij den hemel eene bijzondere groote gunst had af te smeeken.

‘O, mon Dieu!’ sprak zij bijna overluid, ‘je l'aime, tu sais que je l'aime. Toi qui m'a tant éprouvé, cesse enfin tes rigueurs. Donne moi ce que je te demande si ardemment depuis que je suis femme. Donne moi un mari, donne moi le bonheur. Rends moi en même temps la richesse, la considération que j'ai perdues et je serai une épouse vertueuse et pure, et ma vie entière se passera à être bonne et à te rendre grêces. O! mon Dieu, je l'aime tant! Exauce ma prière! Amen!’

Toen stond zij op, plechtig, veegde haar oogen af, waarin tranen van opwinding en deernis met zichzelve waren opgeweld, ontkleedde zich zonder ook zelfs één blik van welbehagen in den spiegel te werpen, en legde zich ter ruste in het zalige bewustzijn met zulke edele voornemens te zijn bezield, dat haar gebed ditmaal niet onverhoord kon blijven.

[XV]

Een half jaar ongeveer was Barthold te Delft geweest en de verandering welke in die weinige maanden bij hem viel te constateeren, wekte de verbazing van zijn vader in hooge mate op. Alles zou Meryan eerder verwacht hebben dan die plotselinge explosie van natuur en jeugd en vermaak- en genotzucht die zich thans bij den Delftschen student openbaarden. In het eerst - al vond hij den ommekeer wel wat abrupt - verheugde het hem, dat Barthold, van een vreemden eenzelvigen knaap, zich begon te ontwikkelen tot een gewoon jong mensch, zoekend de verstrooiingen van zijn leeftijd. Daarna echter ontnuchterden hem bijna de waargenomen verschijnselen. Na in zijn zoon, van diens vroegste kindsheid af, iets te hebben gezien, wat de grootste verwachtingen van zijn karakter en zijn toekomst scheen te wettigen, vond hij het - zonder zich dit volmondig te willen bekennen - niet bijzonder aangenaam hem thans te zien vergroeien tot een allergewoonst specimen van de studeerende jongelingschap in dat overgangstijdperk waar in de schaduw van de hoogaltaren der wetenschap zij allen als losgebroken veulens in de groene levensweiden dartelen. Hij had wel iets van dien aard verwacht, gehoopt zelfs, maar toch gemeend dat, ook bij deze période, in het algemeene het bijzondere zich zou doen gelden, dat Barthold's eigenaardige natuur van het geijkte en banale gelukkige afwijkingen zou vertoonen.

In die meening werd hij ten eenemale teleurgesteld, en hoe hij ook peinsde over het phenomeen, het verklaren vermocht hij niet, omdat Barthold, hoewel tegenover zijn vader geenszins met opzet achterhoudend of gesloten, er toch niet licht toe kwam iets van zijn innerlijk leven te openbaren. Bovendien begreep hij zelf niet wat er in hem omging, dacht hij er niet aan zich van zijn doen en laten rekenschap te geven bij dien aanvang van een nieuw bestaan, waarin hij in wilden roes door zijn gewaarwordingen en tal van op hem werkende factoren werd medegesleept.

Er was inderdaad een wonder geschied. Een fonkelnieuweinvloed had op Barthold beslag gelegd - de invloed van het eerste menschelijke wezen, dat, na zijn vader, zijn volle vertrouwen, zijn algeheele sympathie had weten te winnen. En hij die het zoover had weten te brengen, was een medestudent, veel ouder dan hij, die reeds sedert eenige jaren aan de polytechnische school was. Hij heette Robert Kant, en in zeer korten tijd was die vriendschap- tot stand gekomen.

Het gebeurde in de dagen van het groen-loopen. Tamelijk kalm, met nauw verholen minachting voor aller ‘zotheid’ en ‘lafheid’, had Barthold verdragen, wat hij nu eenmaal wist dat verdragen moest worden. Hem was te Delft voorafgegaan de reputatie van te zijn een zonderling, een trotsche ingebeelde gek, maar tevens een monstrum van knapheid. Dit maakte dat hij, aan den eenen kant geducht onderhanden genomen, door anderen daarentegen meer dan gewoonlijk ontzien werd. Reeds had hij het vagevuur bijna doorloopen, toen hij op zekeren avond, weer gedwongen op een réunie bij een hunner te verschijnen, plotseling tot mikpunt werd gekozen door een student, wiens grof vulgair uiterlijk reeds dadelijk Barthold's afkeer wekte, en die, na tal van sarrende manoeuvres met woord en daad, op een gegeven oogenblik stil achter hem komend, een glas vol zwart kleverig vocht over hem uitgoot met de woorden: ‘Daar is wat zoetigheid voor juffie!’

Een onderdrukte kreet.... en met ware tijgerwoede keerde Barthold zich naar zijn aanvaller om, grijpend in een oogwenk een zware steenen bierkan die op tafel stond... maar voordat de doodelijke slag kon neerkomen, werden zijn beide opgeheven armen vastgegrepen en omlaag getrokken met zoo'n ijzeren kracht, dat Barthold's polsen als in schroeven werden geklemd en de kan uit zijn machtelooze hand viel. Een zoo ontzettende razernij gloeide echter in het ééne oog van den knaap, terwijl hij overigens half verblind zich wanhopig bleef verweren, dat de anderen, ontsteld door het hevige van de worsteling, maar zich niet twee tegen één willende stellen, zwijgend toezagen. Robert Kant echter - want deze was het die hem poogde te bedwingen - bleek de sterkste, en na een snellen wenk aan de omstanders om de deur te openen, trok hij Barthold met zich mede de kamer uit en de trap af tot op straat, liet hem daar pas los en trok ijlings de voordeur dicht, die de ander weer in wilde.

En nu stonden zij in de stille donkere straat tegenover elkander, beiden nog hijgend van inspanning, maar Robert doodkalm overigens, terwijl Barthold wankelend en duizelend tegen de deurpost aanleunde.

‘'t Is wel de moeite waard zich op dat mispunt zoo nijdig te maken,’ zeide de eerste schouderophalend. ‘Ik had jou voor veel verstandiger aangezien, Meryan.’

Spreken kon Barthold nog niet, maar hij hoorde wat de ander zeide.

Hij stond daar hulpeloos, half blind, vuil en kleverig van het hoofd tot de voeten, in een toestand zoo erbarmelijk, dat de ander eensklaps moeite had een opkomende lachbui te bedwingen.

‘Weet je wat.... je gaat met mij mede om het waarschijnlijk al te bereidwillig gekakel van je hospita te ontloopen. Je trekt voorloopig wat kleeren van mij aan, en dan praten we er nog wel eens over.’

Barthold zeide niets, maar liep naast hem voort met koortsige bevingen over het geheele lichaam, de polsen nog als gekneusd door de stalen greep die hem had bedwongen, en zoo kwamen zij zwijgend aan het huis waar Robert kamers had. Deze ontsloot de voordeur, ging hem voor, de trap op, bracht hem in zijn slaapvertrek en stak er het gas aan.

‘Ziezoo, maak je nu eerst wat lekker, daar zal je wel het meest naar verlangen. Hier heb je een tub waar je wel in verdrinken kunt, en water en waschgerei en de heele rommel; en daar is mijn kleerkast, haal er maar uit wat je noodig hebt. Onderwijl steek ik hiernaast vast een sigaar op.’

Barthold sprak nog altijd geen woord, maar het zien van water bracht hem reeds eenigszins tot zichzelven. Hij haastte zich van de verkregen vergunning gebruik te maken, begon met zijn gloeiend hoofd onder te dompelen en schuurde, boende en borstelde als een bezetene om het afschuwelijk vocht te verwijderen. En al dat plassen in het koude water voltooide het bedaringsproces, dat bij de woorden van Robert Kant reeds een aanvang had genomen.

Toen hij eindelijk klaar was, geheel verfrischt en gestoken in een zeer dandy-achtig ruig grijs complet van zijn nieuwen vriend, ging hij naar de aangrenzende kamer, waar deze, op zijn chaise-longue uitgestrekt, even rustig en behagelijk lag te rooken, als waren zij den geheelen avond in een gezellig discours verdiept geweest. Wijn en glazen stonden gereed, vroolijk stroomde het licht uit de gaslamp op tafel.

In de beide vertrekken heerschte een weelderige comfort zooals men die op studentenkamers zelden aantreft.

Barthold ging naar zijn gastheer toe en gaf hem de hand.

‘Ik dank je van harte. Je hebt goed gedaan me tegen te houden. Er zou een ongeluk zijn gebeurd!’

‘Ja, daar zag je ten minste wel naar uit....’ zei de ander koeltjes. ‘Een verbazende driftkop schijn je te wezen, en dat om zulken onzin. Maar maak het je nu eerst wat gemakkelijk en neem een luien stoel, en steek een sigaar op. Wel, dat is zonderling,’ vervolgde hij in liggende houding even het hoofd naar hem toe keerend.’ Mijn plunje past je beter dan je eigen kleeren. Zeker een Amsterdamsche kleermaker hè?.... deugt niet, geen van allen. Je moet een Haagschen nemen; ik zal je 't adres van den mijnen geven.’

Barthold, vlak bij den spiegel van den schoorsteenmantel staande, wierp er onwillekeurig een blik in. Ja, wel zonderling! Hij herkende zichzelven nauwelijks Zijn schrale jongensfiguur scheen plotseling zoo breed en flink in die dikke ruige lichte stof. Gaarne zou hij zich nog wat langer hebben opgenomen, maar hij deed het niet en trok een fauteuil bij de tafel.

Inmiddels schoof Robert de sigaren naar de overzijde.

‘Neen, dank je, ik rook nooit.’

‘Niet?.... dat is jammer.’

‘Waarom jammer?’

‘Omdat je dan een groot genot in je leven mist, anders nergens om,’ zei de ander, dikke rookwolken uitblazend.

Op zoo iets viel niet veel te zeggen, en Barthold zweeg dan ook, zijn gastheer eenige oogenblikken aandachtig bekijkend en tot de conclusie komend dat deze hem verbazend goed beviel. Nog nooit had hij zich bij een eerste kennismaking zoo onweerstaanbaar tot iemand aangetrokken gevoeld.

‘Weet je waarom ik daareven zoo razend werd?’ vroeg hij na een vrij lange stilte.

‘Neen, niet precies.’

‘Minder om dien zwijnenboel die hij me in mijn gezicht smeet, dan wel om hetgeen hij zeide.... Heb je wel gehoord wat hij zeide?’

‘Ja, hij noemde je “juffie,” geloof ik. Vind je dàt zoo erg? Een dood gewone plagerij voor iemand die niets geestigers weet te bedenken.’

‘Ik vond het erg, omdat hij het tegen mij zeide!’ antwoordde Barthold zijn tanden op elkaar klemmend.

Toen zweeg hij weer, den flinken eerlijken kop, die daar op het roode canapé-kussen lag met klimmende sympathie bekijkend en zeide plotseling:

‘Toen ik een kleine jongen was, heb ik mijn ouderen broer bepaald willen vermoorden, omdat hij me voor een meisje uitschold en nu....’

‘En nu wilde je met dezen kerel hetzelfde doen!.... Nu, dat is tamelijk consequent. Ik houd nog al van consequente menschen. Maar met dat al was het toch gelukkig dat mijn kunnen jouw willen in den weg stond. Moorden zijn verbazend lastige dingen. Ik zou het niemand aanraden die verstandiger dingen doen kan.’

Barthold lachte om zijn laconisme. Zonder zich van zijn sensatie rekenschap te geven, vond hij het heerlijk, dat Robert Kant aan die fatale coïncidentie van voorheen en thans niet de minste beteekenis scheen te hechten.

‘Zeg me nu eens eerlijk....’ hernam hij een oogenblik later, te veel meegesleept door zijn élan om zich rekenschap te geven van het feit, dat hij met iemand, dien hij een paar uren geleden nog slechts alleen bij naam kende, vertrouwelijker sprak dan hij nog ooit tegen iemand gesproken had. ‘Zeg me eens eerlijk.... vind je dat ik iets over me heb.... iets ziekelijks, iets zwakkelijks, sentimenteels, of wat dan ook.... het vreemde verschijnsel wettigend, dat ik in den tijd van elf jaar tweemaal op die wijze ben beleedigd geworden?’

De ander barste in een onbedwingbaar lachen uit maar wendde toen even het hoofd op zijde, als om voorzichtigheidshalve te onderzoeken hoe het op dit oogenblik met de prikkelbaarheid van zijn gast gesteld was. Daarna zeide bij kalm:

‘Wil je de volle waarheid hooren?’

‘Ja.’

‘Welnu, dan zal ik je zeggen wat iemand misschien kan inspireeren je op die wijze te sarren. Je bent als kind zeker altijd een erg pedant, oudachtig, knap, vervelend-wijs jongetje geweest.... op zijn minst een Paulus Domby, verbeeld ik me! En.... dat type heb je nog eenigszins behouden, begrijp je.... een mengsel van onbewuste jongensachtige verwaandheid en brave-Hendrik-achtigheid. Maar zeg....’ vervolgde hij: ‘Ga mij nu as-je-blief ook niet willen vermoorden. Ik lig hier nu erg op mijn gemak, en ben nog nauwelijks bekomen van daareven.’

Deze scherts ging voor Barthold verloren in de spanning waarmede hij het antwoord had afgewacht.

‘Maar wees gerust....’ vervolgde de ander, voordat hij nog iets had kunnen zeggen. ‘Je bent geen halfjaar hier of je raakt dat air heelemaal kwijt.’

En Bruno, zich plotseling uit zijn luie achtelooze houding oprichtend, werd nu zeer erstig, en begon, met zijn armen op tafel geleund te praten en te redeneeren en te demonstreeren en te argumenteeren uren lang. En Barthold luisterde alsof het orakel van Delphi hem op eenmaal alle verborgenheden tusschen hemel en aarde openbaarde. En toen vroeg hij, en vroeg nogmaals, en luisterde weer aandachtiger dan ooit. En toen hij eindelijk om halftwee in den morgen naar zijn eigen kamers ging, was het alsof het leven hem in een ander licht verscheen, alsof hem nu pas duidelijk werden tallooze raadselen, die hij vroeger nooit had kunnen oplossen, besefte hij vooral wat het beteekende een menschelijk wezen te hebben, nagenoeg van zijn eigen leeftijd, aan wien hij zijn gansche vertrouwen kon schenken.... iemand die hem hielp zijn eigen gedachten en gevoelens en sensaties te ontwarren en te begrijpen.

Vooral dit was hem duidelijk, toen hij in gedachten verzonken door de nachtelijk stille straten voortstapte: dat hij nu eindelijk in Robert Kant datgene gevonden had waaraan hij, zij het ook onbewust, sedert vele jaren behoefte had gehad.

[XVII]

Het voorjaar was aangebroken. Johan ging voor zijn doctoraal en slaagde, en zou binnenkort promoveeren. De febriele spanning waarin Carla sedert zoovele maanden verkeerde, bereikte haar uiterste punt. Steeds bleef Johan, wanneer hij thuiskwam, dezelfde tegenover haar, zijn stem vol vertrouwelijke intonaties, zijn oogen sprekend een taal welke zij smachtte te ontcijferen.... en zij wachtte en bad, en had en wachtte, nu eens vol hoop, dan weder onrustig, twijfelend, voedend nog haar hartstocht door het stijgend ongeduld dat haar bezielde, nu hij eindelijk zijn laatste examens achter den rug had.

‘Johan, wil je straks eens even op mijn studeerkamer komen?’ vroeg zijn vader op een Zondag-morgen na afloop van het ontbijt, ‘of heb je misschien andere plannen?’

‘Neen, vader, ik ben geheel en al tot uw orders!’ zeide Johan met schertsende plechtigheid; en hij volgde hem dadelijk naar het vertrek, dat hij als kind nooit anders dan met vrees en ontzag had betreden, wijl meestal de een of andere scherpe berisping of terechtwijzing hem daar werd toegediend.

Maar dat gevoel, hem uit zijn schooljaren nog lang bijgebleven, was thans geheel verdwenen. Nu zijn studies voltooid waren en hij zijn leven in tamelijk vaste omtrekken voor zich zag, nu hij wist zich weldra aan het vaderlijk gezag te kunnen onttrekken, was er een aangenaam bewustzijn van onaihankelijkheid in hem - een bewustzijn, zich openbarend in zijn geheele manier van zijn, waar te nemen tot zelfs in de wijze waarop hij thans tegenover zijn voormaligen strengen mentor plaats nam, met studentikoze achteloosheid de gemakkelijkst mogelijke houding kiezend, en met een nauw bedwongen glimlach wachtend op de dingen die komen zouden.

‘Johan....’ begon zijn vader dadelijk op zijn staalscherpen toon, terwijl hij achter zijn bureau plaats nam, ‘ik wilde je slechts even een vraag doen, die je me wel zult willen beantwoorden.... Heb je plan, als je je eigen meester zult zijn, freule de Martignel ten huwelijk te vragen?’

Johan lachte even, niets uit het veld geslagen, eerder met het air van iemand die iets dergelijks vermoed heeft.

‘Geen haar op mijn hoofd dat er over denkt!’ zeide hij op rustigen regelmatig gescandeerden toon.

‘Zoo?....’ hier wachtte Meryan even, bleek van ingehouden ergernis over de wijze waarop dit antwoord gegeven werd. ‘Zoo.... is er geen haar op je hoofd dat er aan denkt? Welnu, dan verbied ik je, hoor je, ik verbied je, in mijn huis je tegenover haar te gedragen alsof.... dat wel je bedoeling is.’

‘Ik kan er niets aan doen als een meisje met wie men wat praat en musiceert zich dingen wil inbeelden die niet bestaan,’ zeide hij met een fatterig glimlachje, terwijl hij de schouders ophaalde.

‘Johan, ik verzoek je op dien toon niet voort te gaan. Ik wil de illusie blijven behouden dat mijn zoon een gentleman is.’

Johan glimlachte niet langer; de woorden striemden hem als een slag met een karwats in het aangezicht. En hij besefte, zoo voortgaande, tegenover zijn vader het onderspit te zullen delven. Hij bedwong zijn opkomende drift en repliceerde kalm:

‘Vindt u het niet jammer over een beuzeling zulke groote phrasen te bezigen? Ik wil graag bekennen dat ik haar verduiveld mooi vind en.... als de omstandigheden misschien anders waren geweest.... Maar dat ik me tegenover haar iets te verwijten zou hebben, ontken ik beslist!’

‘Je hebt je niets anders te verwijten dan dat je met een grenzeloos egoïsme en een grenzelooze ijdelheid van je positie als zoon des huizes hebt misbruik gemaakt, om te trachten hare genegenheid te winnen. Ik had er me eigenlijk al veel eerder mee moeten bemoeien, maar ik heb werkelijk een oogenblik gedacht, dat het je ernst was.... en dan zou ik me volstrekt niet tegen dat huwelijk hebben verzet.’

Johan keek zijn vader met ongeveinsde verbazing aan. Zulke onpractische neigingen had hij nooit bij hem vermoed. Er niets tegen hebben dat hij zoo'n onzinnig huwelijk deed! Meende hij werkelijk wat hij zeide, of was het maar comediespel nu hij toch zeker wist dat er geen gevaar voor bestond?

‘Het verwondert me zeer dat u er zoo over denkt,’ zeide hij na een pauze. ‘Ik moet u zeggen dat als ik had kunnen veronderstellen dat.... dan zou ik misschien....’

‘Welnu, wat bedoel je?’

‘Wel, dan had ik haar misschien met andere oogen gaan beschouwen,’ zeide Johan voorover geleund, de armen op zijn knieën en met zijn vingers spelend.

‘Nu, er is niets verloren, dunkt me; ik laat je geheel vrij.’

‘God bewaar me, hij meent het werkelijk!’ dacht Johan onthutst en zeide toen hardop:

‘Nu is het te laat.... ik houd van iemand anders, die ik plan heb binnenkort te vragen. Ik had er u juist dezer dagen over willen spreken.’

‘En wie is dat?’

‘Alida Molten.’

Nu was de beurt aan Meryan om verbaasd te wezen.

‘Alida Molten.... van wie je nooit de minste notitie neemt!’

Johan lachte, ditmaal zijn meest zelfgenoegzamen glimlach, en zeide niets.

‘En geloof je dat zij je nemen zal?’

‘Het is al klaar tusschen ons. Als u het goedvindt, kan het engagement bij gelegenheid van mijn promotie publiek worden.’

Er volgde een langdurige stilte. Meryan was zoo weinig op deze mededeeling voorbereid, zijn ergernis over Johan's koud-berekenenden aard en zijn blijdschap over een zoo verrassende tijding slingerden hem zoo geweldig, dat hij eenige oogenblikken noodig had om in dien choas van tegenstrijdige impressies zijn evenwicht terug te vinden.

Johan die zeer goed begreep, wat er in zijn vader omging, zat inmiddels met een effen gelaat zijn triomf te genieten.

‘Maar Alida was nog geen jaar geleden in 't oog vallend koel en stroef tegen je. Ik weet dat je niet zeer stichtelijke levenswijze aan de academie hun ter oore was gekomen, en dacht dus niet dat haar ouders ooit zouden toestemmen.’

Johan glimlachte weder. Het was geen hatelijkheid van hem, maar hij kon 't niet helpen, hij vond zijn vader zoo ongeloofelijk naïef. Deze begon werkelijk in zijne schatting te dalen.

‘Was zij koel tegen me? Ik heb er niet op gelet,’ zeide hij onverschillig. ‘Enfin, hoe ook, het is nu alles klaar tusschen ons beiden. En wat de oudelui betreft.... als Alida iets wil, zou het dan niet gebeuren, denkt u?’

Hij zat weer de toppen zijner vingers zorgvuldig tegen elkaar aan te passen. Zoo gaarne zou hij den ouden heer en lesje in menschenkennis hebben gegeven.... en vooral van vrouwen scheen hij al heel weinig verstand te hebben! Hij had hem zoo graag willen vertellen, hoe hij Alida, met haar Indisch-hartstochtelijken aard, juist gewonnen had door voor haar oogen Carla het hof te maken, aldus hevig haar jaloezie prikkelend. Maar och, hij zou het liever zwijgen. Nu zijn vader zoo naïef bleek, zou hij hem misschien met vervelende sentimenlaliteiten aan het hoofd gaan zeuren.

‘Neen, ziet u,’ hernam hij na een kleine pauze, ‘ik vind Carla, zooals ik u daareven zeide, een mooi bevallig persoontje, maar voor een huwelijk is meer noodig. Alida - nu geheel afgescheiden van haar fortuin - biedt mij meer waarborgen voor een duurzaam geluk, vooral in onze streng-Hollandsche omgeving. Een Fransch type als Carla is heel aardig om op een afstand te bewonderen, maar ik acht haar minder geschikt een goede degelijke huisvrouw en de moeder mijner kinderen te worden.’

Johan's toon werd gemoedelijk, ernstig bijna. Hij begon al redeneerend zichzelf au sérieux te nemen. Nu echter dreigde het gebouw op zijn vaders argeloosheid gegrond topzwaar te worden. Deze was thans geen seconde zijn dupe, doorzag hem geheel. Maar ter wille van het decorum achtte hij het niet ondienstig de stuitende naaktheid der feiten met wat goudverf van woorden te bedekken. Johan's huwelijk met een meisje, dat eehig kind en millionaire was, overtrof zijn stoutste verwachtingen, maar tevens pijnigde hem het besef van den moreelen afstand tusschen hem en zijn eigen zoon. Alles wat er in deze oogenblikken in hem omging, verzweeg hij echter; en Johan's laatste woorden beantwoordde hij op een toon die alle scherpte verloren had en waarin zelfs een zekere matheid was te bespeuren:

‘Ik zal niet ontkennen dat je verloving met Alida Molten me zeer verheugt. Maar dit neemt niet weg dat ik ten diepste betreur je houding tegenover freule de Martignel. Zoolang het nu nog geheim blijft, verzoek ik je ernstig je tegenover haar te gedragen als.... iemand die met een andere verloofd is. Dat meisje heeft door haar ongeluk recht op meer dan gewone égards, en in mijn huis zullen haar die bewezen worden, daar sta ik op!’

‘Maar ik kan haar toch niet plotseling onbeleefd gaan behandelen,’ zeide Johan de schouders ophalend.

‘Ik geloof dat je intelligent genoeg bent, om precies te weten wat en hoe ik het bedoel,’ antwoordde zijn vader opstaande en hem te kennen gevend dat hij het onderhoud als geëindigd beschouwde.

En Johan zeide niets meer, ging heen, en besloot gemakshalve maar te doen wat hem gezegd was. Het moest dan ook nu maar ineens uit zijn, dacht hij bij zichzelf. Nu hij het voor hem zoo pikante spel toch niet langer kon voortzetten, dat fijne blosje op het prachtige blondine-temt niet meer kon zien komen en gaan, of de gouden phosphorische tintelingen in de oogen als achter een sluier zien wegzinken zoodra hij zich eenigszins koel betoonde, nu moest er ook maar een einde aan komen. Jammer toch.... het zou hem nog in lang niet verveeld hebben.

Was hij ooit verliefd op haar geweest? Neen, hij geloofde van niet, daarvoor had die conquête hem te weinig moeite gekost. Wel had hij dat prachtige wezentje tot maitres willen hebben. Was zij maar uit een anderen stand geweest.... een bonne of kinderjuffrouw of zoo iets! Maar dan had zij ook weer dat eigenaardig pikante gemist. Maar trouwen! Waszijn vader gek geworden! Het was hem altijd zoo'n raadsel dat opgewonden sentimenteele lieden werkelijk tot zoo'n dwaasheid in staat waren, zoo slecht de levenskunst verstonden! Hij herinnerde zich met een zekere trotsche voldoening, hoe hij op zijn zestiende jaar al besloten was met Alida te trouwen, en zich door geen verliefdheden van dat plan te laten afbrengen. Zijn eenige angst was, dat een ander hem misschien vóór zou wezen, maar dat was gelukkig niet gebeurd. Hij had dan ook gezorgd haar altijd zoo'n beetje te prikkelen en en suspens te houden. Hij mocht haar bovendien wel lijden. Mooi was zij niet, maar goedig, hoewel een beetje jaloersch van aard. Maar hij zou haar op den duur geheel naar zijn hand kunnen zetten. Van alle verstandige dingen die een man in zijn leven doen kon, was een verstandig huwelijk zeker in de allereerste plaats te noemen.

Die arme Carla! Zou zij werkelijk alles au sérieux hebben genomen en nu een beetje bedroefd zijn? Maar hoeveel berekening zou er dan wel bij die bedroefdheid komen?

Het best zou wezen haar dien dag al eenigszins te toonen hoe de zaken stonden, en dan zou hij maar verder niet meer thuis komen, totdat het engagement ‘er door’ was.

Aan de lunch en aan tafel bewonderde zijn vader den tact waarmede hij zijn houding jegens Carla wijzigde, zonder één oogenblik zijn hoofsche vormen ontrouw te worden. En daar Meryan, wanneer hij er zich de moeite toe gaf, een scherp opmerker was, zag hij Carla's smartelijke verwondering, haar blikken op hem gevestigd, eerst onderzoekend, eindelijk bijna angstig, toen hij, blijkbaar zich niets herinnerend van hun afspraak om te zamen een nieuwe sonate voor piano en viool te déchiffreeren, vertelde dien avond bij de Moltens te worden verwacht. En al deed zij haar uiterste best niets te laten bemerken, was haar emotie een oogenblik zóó pijnlijk om aan te zien, dat zelfs Johan snakte naar het oogenblik waarop het diner was afgeloopen.

Hij hield er niet van iemand iets onaangenaams aan te doen, en zag het liefst vroolijke gezichten om zich heen. Van het gebied van het sentiment hield hij zich bij voorkeur zoo ver mogelijk verwijderd, en het tragische verafschuwde hij. Maar dit alles vermocht niet hem terug te houden van handelingen die hij vooruit wist dat anderen verdriet moesten veroorzaken. Erg jammer vond hij al die overdreven sentimenten. Het leven kon zoo prettig en aangenaam wezen als men maar wist hoe te leven, en zich niet kwelde met beuzelingen en nietigheden die zoo weinig te beteekenen hadden.

‘Ik geloof dat het beter is het haar maar ineens te zeggen.... dat martelen is niet aan te zien....’ dacht Meryan dien avond, toen hij Carla zoo stil en bedrukt zag, toch nog haar uiterste best doende om heel gewoon te zijn en met Baby gekheid te maken, maar met een zoo lijdenden trek op het gelaat, dat hij haar met stijgende meewarigheid gadesloeg. Hij vroeg zich niet af in hoeverre Johan schuld had, hoe ver hij gegaan was om de illusiën welke zij zich blijkbaar gemaakt had te wettigen. Maar wat hiervan ook mocht zijn, heden avond deed zij hem denken aan een arme mooie kapel met een speld doorstoken en bestemd langzaam dood te gaan.

Er waren een paar gasten dien avond, vrienden uit de buurt, die nu en dan kwamen whisten; maar hoewel een groot liefhebber van kaarten, dwaalden zijn gedachten telkens af, en overlegde hij bij zichzelf, hoe hij het haar zou zeggen. Dien middag reeds had hij in de eerste verrassing Johanna de zaak verteld, desnoods zou hij het dus Carla als een geheim kunnen toevertrouwen.

En toevallig was het lot hem gunstig. Zij stonden een oogenblik te zamen boven op den corridor terwijl hij haar goeden nacht zeide.

‘Het is een vervelende avond voor u geweest, zoo heelemaal zonder muziek,’ zeide hij op luchtigen toon, om den mogelijken indruk dat hij met intentie sprak geheel weg te nemen. ‘En ik vrees dat die gezellige muziekavondjes voor langen tijd gedaan zullen zijn want.... het is voorloopig nog een diep geheim, maar u die ik als van de familie beschouw, kan ik het wel vertellen. De jongen is zoo goed als geëngageerd met een vriendinnetje uit zijn jeugd.... met Alida Molten - en in den eersten tijd zal hij dus wel voor de kunst verloren zijn.’

Tegelijkertijd zeide hij haar met een haastigen handdruk goeden nacht, en ging met groote stappen de gang verder door naar zijn kamer, blijde dat het hooge woord er uit was, maar toch ook min of meer nieuwsgierig naar den volgenden dag. Dan pas zou het hem duidelijk wezen hoe de zaken eigenlijk stonden.

[XIX]

Weken en maanden verliepen. Johan promoveerde in Juni. Een schitterend promotie-feest had plaats, bij gelegenheid waarvan zijn verloving met Alida Molten - een verloving die de geheele côterie der Meryans eigenlijk sedert lang verwacht had - publiek werd gemaakt. En zoo naderde ook de tijd, waarop de familie gewoonlijk haar buitengoed ‘Rustoord’, dicht bij Haarlem, ging betrekken.

Nu achtte Carla het oogenblik gekomen, om aan haar plannen een begin van uitvoering te geven. Wat haar sedert April de kracht schonk haar zware rol te spelen met een volmaaktheid die allen, zelfs Johan, op een dwaalspoor bracht, was de haat die in haar gloeide - een haat zoo fel, dat al haar vroegere verlangens en sensaties er als door verteerd werden. Of zij Johan ooit had liefgehad wist zij niet meer. Voor het oogenblik was zij zich slechts bewust dat zij hem had kunnen martelen met folterwerktuigen op de pijnbank, en misvormen met eigen hand dat valsche mooie gezicht, met den valsch-caressanten blik en de glimlachende lippen, die nu zoo teeder fluisterden tegen zijn verloofde - ja, erger nog.... het waagden op een volgens haar schaamtelooze wijze Alida tot zelfs te liefkoozen in haar bijzijn.

Het was vooral hiertegen dat zij - met hare Fransch-Belgische opvoeding - zich revolteerde met geheel haar wezen, zich in den aanvang zelfs verbeeldend, dat hij zich opzettelijk zoo onkiesch gedroeg, en eerst langzamerhand tot de ontdekking komend, dat zoo iets niet alleen getolereerd werd, maar zelfs tot de zeden van het land behoorde.

Zij haatte hem met zoo doodelijken haat, dat het absorbeerde al haar andere aandoeningen. Smart, angst voor de toekomst - dit alles voelde zij nauwelijks meer in dien eersten haat-wellust, die haar dronken maakte als die verdoovende giften welke aanvankelijk tot een roes opwinden.

Bidden deed zij nooit meer. In zake geloof en godsdienst heerschte een groote verwarring in haar geest. Door een bekrompen katholieke moeder opgevoed, geloofde zij aan heische zoowel als aan hemelsche machten; en nu de hemelsche macht voor haar smeekingen doof was gebleven, begon zij op de macht van Satan te vertrouwen, zooals Faust, dien zij alleen uit de opera van Gounod kende! Zij wilde ook wel haar ziel aan Satan verkoopen en later desnoods in de hel komen, als zij in dit leven zich dan maar eerst mocht wreken.

Zij ware veel liever goed geweest dan tot zulke transactiën te komen.... en wanneer zij dacht aan hare edele voornemens toen zij Johan lief had, en aan al de beloften in dien tijd op hare knieën tot God opgezonden, had zij kunnen knarsetanden van wanhoop. Maar tegelijkertijd vastbesloten in een andere richting haar krachten aan te wenden, riep zij al de geheimzinnige diabolische machten te hulp, waarvan hare bijgeloovige moeder zoo vaak placht te vertellen.

Zoo brak de maand Juli aan en werd Rustoord betrokken. Den derden dag van hun aankomst aldaar kwam ook Barthold uit Delft thuis. En nu pas voor het eerst, sedert zij in een harer brieven aan mevrouw Corduroy den jongsten zoon des huizes beschreven had, sloeg zij hem met eenige opmerkzaamheid gade, na dit onderzoek tot de conclusie komend, dat, ofschoon het academie-leven hem goed had gedaan, hij toch nog altijd een leelijke eenzelvige jongen was die haar een vreeselijke antipathie inboezemde.

Carla's oordeel was verklaarbaar. Ondanks zijn veel grootere gemakkelijkheid in den omgang, bleef hij in het dagelijksch leven stil en teruggetrokken, vooral thuis, nu hij de verstrooiingen miste waaraan hij gewoon was geraakt en bovendien verstoken was van Robert's gezelschap dat hem bijna onmisbaar was geworden.

Voor hem was nog nieuw dat gevoel van stijgende ontevredenheid met zichzelven. Hij achtte zich een ellendig onbruikbaar wezen, daar hij nog altijd de kracht miste om aan het werk te gaan. Hij had niet eens zijn eerste examen B gedaan. Al poogde hij de laatste maanden een enkel vak, scheikunde, bij te houden, het studeeren ging niet van harte zooals voorheen.

‘Je moest zien verliefd te worden!’ had Robert hem eens gezegd, ‘dan was je klaar! Dan wist je tenminste waarvoor te werken, als je absoluut een waarvoor noodig hebt!’

‘Verliefd worden! Voor een vrouw werken!’ had hij geantwoord. ‘Verbeeld je zoo'n verheven levensdoel! Als er niets beters te vinden is dan dat, ziet het er treurig voor een mensch uit.’

‘Sla toch niet zoo door, Meryan! Ga je nu misschien, nu je leven nog nauwelijks begonnen is, de vrouw beoordeelen naar de exemplaren die je thans hebt leeren kennen?’

Barthold haalde de schouder op. ‘De vrouw heb ik al beoordeeld toen ik nog een schooljongen was. Of zij is een Ophelia, of een Lady Macbeth of een Katharina.... geen van al die types heeft de eer me te behagen. Zij is vervelend en onbeduidend, of wel zij maakt een verstandig man heel of half krankzinnig!’

‘Allemaal onzin.... allemaal onrijpe theorieën waarvan later, als je het leven beter zult gaan kennen, geen spoor overblijft.’

‘Wel mogelijk, maar en attendant heb ik geen lust naar Meerenberg te verhuizen.’

In die stemming was hij op Rustoord gekomen, lusteloos, ontevreden, zoekend naar een houvast, naar een veilig rustpunt voor zijn dwalenden geest, maar zonder het te vinden. En in die stemming bevond hij zich thans tegenover Carla, aan wie hij volstrekt niet meer gedacht had in den wilden roes van zijn ontwakende jeugd aan de academie, in de warreling van nieuwe inzichten, sensaties, indrukken die hem bij zijn levens-inwijding - zooals Robert het noemde - her- en derwaarts slingerden.

Dientengevolge had hij ook niets gezien van Carla's flirten met Johan en van zijn behaagzieke manoeuvres tegenover haar. Dit alles was, wanneer hij een enkelen dag thuis kwam, totaal onopgemerkt aan hem voorbijgegaan. Maar nu in de eentonige kalmte van het buitenleven, nu hij zich tegenover haar bevond elk uur van den dag, terwijl Johan zich uitsluitend met zijne op Rustoord logeerende verloofde bezighield, nu moest hij wel eenige notitie nemen van haar die belichaamde zijne allereerste jongens-illusie en de spoedig daarop gevolgde ontgoocheling. En vooral was hij gedwongen aan haar te denken, omdat het hem duidelijk werd dat zij voortdurend dacht aan hem!

Wanneer in den huiselijken kring, gedurende de gemeenschappelijke maaltijden, het discours algemeen werd, was zij het altijd die hem in het gesprek haalde, abrupt zijn gevoelen vragend over dingen waarnaar hij soms niet eens geluisterd had, hem als het ware dwingend zich met haar bezig te houden. Vond hij dit in het eerst vervelend en lastig, langzamer hand ging hij uit gewoonte mee luisteren en mee praten, ook om zoo beleefd mogelijk tegen iemand te zijn die een zoo exceptioneele positie innam. Hoe hij echter over haar dacht in dien tijd, vroeg hij zich niet af. Hij vond haar mooi, aangenaam om te zien en te hooren, bevalliger dan hij nog ooit één vrouw gevonden had, maar dat hooge en ongenaakbare dat hem vroeger zoo had getroffen, zag hij thans volstrekt niet meer. Integendeel voelde hij in haar een stellige inferioriteit, waarvan hij zich niet nauwkeurig rekenschap gaf, maar die hem onwillekeurig zacht jëgens haar stemde. Hij was altijd geneigd goedig en vriendelijk te zijn jegens onschadelijke wezens, die hij om de een of andere reden zwak en hulpeloos en dus beklagenswaardig vond.

Tot sommiger groote verbazing kon hij zich soms uren lang met een kind bezighouden. Een kind vond hij zoo zwak en arm, zoo geheel en al afhankelijk, overgeleverd als het was aan der menschen onverstand of aan hun moreele ruwheid of harteloosheid of heerschzucht. Hij verbeeldde zich in elk kinderzieltje terug te zullen vinden al datgene wat hij zelf vroeger gedacht en gevoeld had, en dat interesseerde hem. Wie weet of één kind het geluk had een vader te bezitten als hij - een vader die - zooals hij nu nog beter begreep dan vroeger - met onuitputtelijke liefde aan al zijn kinderlijke gemoedsbehoeften voedsel had gegeven, die nimmer had gekwetst de fijne voelhorens van den zich langzaam ontplooienden en tot bewustzijn komenden kindergeest. Hij had zoo gaarne elk kind op de wereld willen schenken datgene wat hem zelf was geschonken geworden. En zoo ook stelde hij belang in nog andere schepselen op aarde, die hij nóg hulpeloozer en beklagenswaardiger achtte dan kinderen. Wat vond hij het jammer zich niet rekenschap te kunnen geven van het denken en begrijpen van dieren, van al die wezens soms zoo dicht bij den mensch - wezens geboren wordend, lijdend, genietend, liefhebbend en stervend als hij en toch door een afgrond van hem gescheiden, omdat elk gedachten-contact ontbrak. Felle aandoeningen als vreugde en smart konden zij vertolken, maar al de gedachten-schakeeringen daartusschen gingen voor den mensch verloren. Hoe had hij als kind gedweept met Michelet! Hoe sterk was toen zijn verlangen geweest natuurvorscher te worden, zich geheel te wijden aan studiën, welke hem die geheimvolle wereld nader konden brengen. Maar de invloed van zijn vader had later een tegenwicht gevormd. De neiging even wel deernis en bijgevolg sympathie te gevoelen voor wat zwak en afhankelijk was, bleef hem steeds bij. En zoo wellicht kwam hij er toe zich nu soms met Carla bezig te houden, met een soort van glimlachende verwondering bij zichzelven opmerkingen makend, die over het geheel weinig afweken van zijn opvattingen aangaande vrouwen in het algemeen.

‘Wie had ooit gedacht dat zij en ik nog eens zóó tegenover elkander zouden staan!’ dacht hij, wanneer zij elk woord door hem gesproken als een soort van orakel scheen te beschouwen, en zoo kinderlijk opgetogen was wanneer hij een harer vragen beantwoordde, bewerend dat hij letterlijk ‘alles’ wist en wel een ‘levende encyclopedie’ geleek! En hoe totaal viel langzamerhand voor hem weg die kleine zonde van vroeger, die nu ten slotte ook zoo kinderlijk bleek, zoo geheel en al verloor de beteekenis die hij er destijds aan hechtte!

Hij had overluid kunnen lachen bij de herinnering aan zijn vroegere jongens-verontwaardiging, die hem thans even komisch toescheen als zijn dunk van haar verheven hoogheid! Maar hij ontdekte nu andere ‘heerlijk vrouwelijke’ hoedanigheden in haar. Hij ging bewonderen het touchant-berustende van haar wezen, de wijze waarop zij zich wist te schikken in haar lot, en haar onuitputtelijke zachtheid tegenover zijn zusje, die, nu het eerste schwärmen met hare nieuwe vriendin een kalmer karakter had aangenomen, het geduld van de leerares menigmaal op een zware proef stelde.

Het was op een warmen fraaien Juli-morgen, dat hij met een deeltje van Heine buiten was gaan zitten, niet in het schoonste, lommerrijkste gedeelte van het park, maar aan de achterzijde van het huis, dicht bij den moestuin, vlak tegenover een grooten duiventil. Het boek was zelfs ongeopend op de bank naast hem terechtgekomen, doordien hij met buitengewone belangstelling twee duivenpaartjes zat gade te slaan.... waaronder voornamelijk een ontrouw echtgenoot, die met allerlei manoeuvres het coquette wijfje van zijn buurman het hof maakte, terwijl de andere, de bedrogen echtgenoot aan heftige aandoeningen ter prooi scheen.

Zoo verdiept was hij in zijn speculatieve beschouwingen, dat hij geen voetstappen hoorde naderen en niet eerder opzag, voordat er iemand naast de bank stond en het woord tot hem richtte.

Het was Carla met een haakwerkje in de hand.

Hij rees haastig overeind, zich verontschuldigend dat hij haar nu pas zag.

‘Laat ik u niet storen in uw lectuur,’ zeide zij, met een blik het boek op de bank aanduidend.

‘Ik las niet,’ zeide hij dadelijk ‘ik zat mijn aardige bewegelijke vriendjes daarginds te bekijken.’

‘Och, dan mag ik zeker wel een oogenblik bij u komen zitten.... ik houd ook zóóveel van duiven. Er zijn hier heele mooie soorten die ik vroeger nooit gezien heb.’

Hij nam het boek weg om plaats te maken, en ging naast haar zitten.

‘Houdt u in het algemeen van dieren?’ vroeg hij, eenigszins verlegen met haar komst, die hem in zijn interessante observaties stoorde. Hij vroeg dit dan ook alleen om een punt van discours te vinden. Haar antwoord kon hem volstrekt niet schelen.

‘O, zóóveel!....’ zeide zij met warmte, ‘vooral van vogeltjes en duiven en honden....’

‘En katten!’ vulde hij lachend aan, zich herinnerend haar angst, als de huiskat in de kamer was en op gebruikelijke poesen-manier beleefd tegen haar wilde zijn.

‘Neen, katten niet, dat is waar.’ Zij had wel gaarne het tegendeel willen zeggen, kennende zijn bijzondere sympathie voor die afschuwelijke dieren, maar zij had vroeger al te vaak haar afkeer getoond.

‘Ik vind katten zoo wreed, omdat zij altijd op die arme vogeltjes jacht maken!’ zeide zij na een pauze, ‘en vogeltjes zijn mijn lievelingen!’

‘Maar op muizen maken zij ook jacht.... en dan worden zij erg door ons geprezen.’

‘Ja natuurlijk. Maar u zult muizen toch niet met vogeltjes willen vergelijken.’

‘Neen, maar katten zien er geloof ik niet zooveel verschil in. Zij zullen, vrees ik, heel moeielijk kunnen begrijpen waarom zij wel muizen mogen eten en geen vogeltjes.’

‘Ja, zoo dom van die dieren. Muizen zijn er voor. Maar die aardige zingende vogeltjes te verslinden.... het is afschuwelijk!’

Barthold glimlachte. Hij vond haar verrukkelijk mooi zooals zij daar in het gouden morgenlicht naast hem op de bank zat, en met haar klein lief mondje onzin verkondigde. Maar tegelijkertijd toch maakte zij hem wel wat ongeduldig.

‘Ja, dat eeuwig elkaar verslinden in de natuur is altijd een wreedaardig schouwspel. Maar helaas, alle schepselen zijn nu eenmaal genoodzaakt hun honger te stillen. Daarom juist vind ik dat wij menschen ons zooveel mogelijk in dat opzicht boven de dieren moeten verheffen.’

‘Hoe bedoelt u dat?’

‘Wel, wij eten immers ook de liefste vogeltjes op.... er dat niet om onzen honger te stillen maar alleen uit smulzucht. En om het genot nog grooter te maken, zijn er menschen - jagers heet men ze - die ze alleen uit liefhebberij gaan doodschieten en in netten vangen en wurgen bij honderden te gelijk.... vinken en patrijzen en wilde duiven en snippen en leeuwrikken en kwartels en lijsters! Heeft u wel eens lijsters van nabij gezien? Het zijn zulke mooie diertjes met hun fijne kopjes en groote oogen - oogen als van nachtegalen.’

Zij keek hem aan, niet wetend of hij schertste dan wel ernstig was. Eerst het terrein willende verkennen, begon zij te lachen en zeide:

‘Verbeeld je!’

Maar hij antwoorde niet en keek weer naar de duiven alsof zij er niet was, terwijl zij hem hartgrondig verwenschte, zich afvragend of hij, met al zijn zoogenaamde knapheid en geleerdheid, toch niet eigenlijk half idioot was. - Hij zei ten minst zulke rare bête dingen.

Plotseling wendde hij het hoofd weer naar haar toe, maar niet om haar aan te zien, Over haar heen scheen hij naar iets te staren.

‘En duizendmaal erger nog dan vogels-verslindende katten en vogels-verslinden de menschen vind ik de gewoonte van dames, om hun hoeden op te schikken met de lijken van die arme vermoorde woudkinderen.’

Zij kreeg een kleur als vuur, en deed haar hoed af, waarop een schitterend goudgroen volgeltje prijkte met de wijd-uitgespreide vleugeltjes als gepriemd op het stroo.

Zij keek er naar, half boos half verlegen, en hij keek er naar en toen keken zij naar elkander.

‘En u zegt van vogeltjes te houden!’ zeide hij op een toon, waarin, ondanks zijn vaste intentie beleefd te blijven, toch een zekere minachting doorschemerde.

Zij kleurde nogmaals, nu van wrevel over zijn lompheid.

‘Och, zoo'n vogeltje op een hoed.... is dat nu zoo erg!’ riep zij schouderophalend. ‘Ik draag ze altijd, juist omdat ik ze zoo mooi vind.’

‘Vrouwen zijn welbeschouwd totaal ontoerekenbare wezens!’ dacht Barthold. ‘Men kan eigenlijk niet te toegevend jegens hen zijn.’

‘Ik dacht dat u me gezegd hadt van vogeltjes te houden...’ herhaalde hij nog eens, weer naar de duiven kijkend, en nu met genoegen constateerend, dat de bedrogen echtgenoot, toen de minnaar wegvloog, zijn trouweloos wijfje duchtig afstrafte, haar met een vlerk sleepend over den grond.

Een flauwe glimp van hetgeen hij bedoelde, drong plotseling tot haar bewustzijn door.

‘Als u verkeerd vindt dat ik vogeltjes op mijn hoed draag, doe ik er dit dadelijk af,’ zeide zij. En zij rukte er aan met driftige febriele bewegingen, verbrak de draden die het nog vasthielden en wierp het schitterend smaragden lijfje in het gras. ‘Ziedaar, ik zal zoo iets nooit meer dragen!’

Nu zag hij haar verrast aan en ontmoette haar oogen, die zij na een snellen blik schuchter neersloeg als bevreesd hem er in te laten lezen.

Hij zag dadelijk weer voor zich. Een stilte volgde.

‘Ik geloof dat u daar een heldendaad verricht hebt,’ hernam hij eindelijk, ziende naar de gehavende ontredderde hoed, die wel een ruïne geleek; ‘en ik dank u daarvoor uit naam van al de vermoorde slachtoffers eener zinnelooze mode. Kost het u veel dien opschik thans te missen?’

Hij vroeg dit met een zekere nieuwsgierigheid, zooals hij de sensaties en gedachten van een of ander vreemd insect zou hebben willen nagaan.

‘Neen, ik vind het prettig iets te doen wat in uw oogen goed is.’

Hij schrikte, zag haar weder aan, maar zij keek voor zich, haar puntig verlakt schoentje borend in het kiezel.

‘Ik dacht dat u zelve hadt ingezien, hoe grof barbaarsch een mode is die voorschrijft lijkjes als versiersels te dragen. Het doet me denken aan die Noord-Amerikaansche volksstammen, die zich met de scalpen van hun vijanden omhangen. Staat dat niet precies gelijk?’

Hij vroeg dit zachtjes, goedig, zooals hij tot een klein kind zou hebben gesproken.

‘Maar menschen en dieren zijn toch niet gelijk?’ waagde zij eindelijk aan te merken. Een oogenblik kwam zij in verzoeking hem in zijn gezicht uit te lachen, zóó bespottelijk vond zij hem.

‘Als u mij gezegd hadt een hekel aan vogeltjes te hebben, zou ik er niet aan gedacht hebben mij te verwonderen over uw hoed. Maar u noemde ze uw lievelingen, en u haat katten omdat zij op vogels loeren. Denkt u dat het voor een vogeltje eenig verschil maakt of hij in een kattenmaag of op uw hoed terecht komt?’

Zij antwoordde niet, plotseling denkend aan Johan, die zoo aardig en amusant kon zijn, en peinzend over haar verschrikkelijk lot, dat haar veroordeelde dezen akeligen zonderling in te palmen.

Hij beschouwde haar stilzwijgen als een bewijs dat zij nu haar inconsequentie begon te peilen en hernam na eenige oogenblikken:

‘Onlangs las ik juist een verhaal van een jongen Engelschen lord die zijn engagement verbrak, toen hij hoorde dat zijn bruid al de witte duiven op haar goederen had laten dooden, om er haar bruidskleed mee te garneeren. Hij begreep dat een vrouw die tot zoo iets in staat was, alle ware beschaving miste. Dàt vindt u toch ook?’

‘Ja zeker!’ riep zij ditmaal volkomen oprecht. ‘Verbeeld je, die aardige witte duiven daarginds allemaal te laten doodmaken voor een japon! Hoe komt iemand op zoo'n gedachte!’

‘Zie je wel, het hart is goed!’ klonk het in hem met een gevoel van blijdschap. ‘Zij is alleen maar totaal buiten staat twee gedachten logisch aan elkaar te hechten.’

Hij stond op en ging den weggeworpen vogel halen, die daar als groen edelgesteente glinsterde in de zon. ‘Zie eens,’ zeide hij bij haar terugkeerend, ‘hoe mooi hij is met dat fijngevormd kopje eh dat ivoren snaveltje, dat zeker ook eens zijn hoogste lentelied zal hebben uitgejubeld. En te denken dat elk jaar tienduizenden van die gewiekte bloemen in netten en strikken den langzamen marteldood sterven om als modeartikel te fungeeren.’ Hij streelde al sprekend de prachtige vleugels, en toen, aan een plotselinge opwelling gehoor gevend, kreeg hij een tuinschop die tegen den duiventil stond en lichtte daarmede een graszode op.

‘We zullen hem begraven; dat is het eenige wat we voor hem doen kunnen. Anders komt hij ten slotte nog op den hoed van de tuinmansvrouw terecht.’

En hij legde hem zacht en voorzichtig als een levend ding in de vochtige aarde, deed de graszode er weer op en drukte den grond vast.

Zij vond hem geheel en al ridicuul en keek onwillekeurig met een gevoel van spijt naar haar thans zoo onoogelijken hoed.

Hij zag dien blik en ried ten naastenbij wat er in haar omging, maar het stuitte hem niet. Hij voelde alleen nog sterker dan te voren, dat zij den vogel van haar hoed had gerukt, niet omdat zij voor eenige verstandelijke redeneering vatbaar was, maar alleen om hem ter wille te zijn. En dit gaf hem een sensatie zoo vreemd zoo nieuw, dat hij eenige seconden lang niet meer wist wat te zeggen. Intusschen keek hij naar haar, terwijl zij daar zat blootshoofds, met den armen hoed op haar schoot, half verlegen, als een kind dat gestraft is en eigenlijk niet recht weet waarom. En plotseling verlangde hij niets zoozeer als nogmaals te ontmoeten haar oogen, die zij zoo hardnekkig bleef afwenden.

‘U is immers niet boos op mij om wat ik daareven gezegd heb?’

Zij schudde zacht en treurig van neen zonder op te zien.

Maar eindelijk had zij iets in zijn toon gehoord.... juist dat wat zij er in hoopte te hooren.

‘Maar mij spijt het nu, zoo te hebben gesproken.’

En op het oogenblik dat hij dit zeide, dacht hij aan Robert. Wat zou die hem belachelijk hebben gevonden in zijn rol van zedepreeker tegenover dat beeldschoone schepseltje. En zou hij geen gelijk hebben gehad? Tezelfdertijd betrapte hij zich op allerlei krankzinnige invallen en wenschen.

‘Vergeef het mij....’ hernam hij met steeds onvaster stem. ‘Ik bedoelde het eigenlijk zoo anders dan ik het gezegd heb.’

‘Ik heb u niets te vergeven,’ sprak zij langzaam opziende, als ketenend eenige seconden zijn blik aan den haren. ‘Ik ben u dankbaar voor.... uw belangstelling. Ik zou alles willen doen om u een betere opinie van mij te geven dan u schijnt te hebben.’

Met deze woorden wendde zij eensklaps schuw de oogen af, als ware haar iets ontsnapt wat zij volstrekt niet had willen zeggen, en stond nu in haastige verwarring overeind, zeggend dat zij weg moest, dat Baby haar wachtte.... en in het volgende oogenblik was zij verdwenen, terwijl Barthold met een kloppend hoofd en suizende geluiden in de ooren staarde naar de duiven zonder ze te zien. Want hij zag alleen die oogen met hun bruingouden tintelingen, die in hem waren gedrongen als hadden zij de macht vuur te storten in zijn aderen. En weder hoorde hij haar zeggen: ‘Ik zou alles willen doen om u een betere opinie van mij te geven dan u schijnt te hebben.’

Hij herhaalde ze bij zichzelven telkens en telkens weer, zooals men een mooie pas gehoorde melodie herhaalt die men vreest te zullen vergeten.

En het was Carla die dit gezegd had - Carla.... die vluchtige droom uit zijn kinderjaren - dezelfde Carla en toch een andere.... duizendmaal verleidelijker dan vroeger, thans onder hare nieuwe gedaante.

Mijn God! wat moest hij ruw en lomp tegen haar geweest zijn, om haar die woorden zóó te hebben doen uitspreken, met die trillende onzekere stem als hadde zij kunnen schreien. Ruw en lomp tegen haar, die toch al zoo ongelukkig was, wie niemand ooit genoeg kon ontzien in hare afhankelijke positie!

Welk een heerlijke zachtheid in haar - een zachtheid in harmonie met heel de brooze teerheid van haar wezen!

En hoe mooi was geweest die spontane opwelling waarin zij den vogel van haar hoed had gerukt! Het was eigenlijk iets geweest.... iets aanbiddelijks, om voor te knielen! Wie weet welke schatten in die vrouwenziel diep verborgen lagen - schatten die niemand zich de moeite gaf op te delven!

Als hij haar nu maar niet gekwetst had door zijn ruwheid en haar voor altijd had afgeschrikt van alle openhartigheid, van elke uiting van sympathie!

Die gedachte begon hem opeens zoo hevig te kwellen, dat hij opstond en heen en weder ging loopen, overal rondziende, hopende haar nog hier of daar in den tuin te ontdekken om haar nogmaals zijn verontschuldigingen aan te bieden. Maar hij zag haar nergens; en toen sloeg hij het eenzaamste gedeelte van het park in, om met zichzelven te overleggen hoe hij den eersten keer dat hij haar alleen kon spreken, het gebeurde goed zou maken.

[XXIV]

Sedert eenigen tijd volgde hij de colleges van Prof. Denners, die staatsrecht, handelsrecht en economie doceerde - speciale vakken, voor de technologen niet verplichtend, maar die dank zij des hoogleeraars algemeen erkende bekwaamheid en zijn boeiende wijze van doceeren, geregeld werden bezocht. En zoo hoorde hij nu en dan onder de studenten gewagen van zekere druk bezochte wekelijksche avond-recepties te zijnen huize en dat wel op een wijze, die zijn aandacht trok. Tot: dusverre hadden zijn persoonlijke relatiën met de Delftsche professoren zich uit den aard der zaak meer uitsluitend bepaald tot hen die zijn hoofdvakken doceerden, maar op zekeren Dinsdagavond toch besloot hij een zijner kennissen, die hem herhaaldelijk over deze wekelijksche bijeenkomsten gesproken had, daarheen te vergezellen. Het was evenwel meer nog de behoefte een leeraar, wiens persoonlijkheid hem aantrok, een beleefdheid te bewijzen welke den doorslag gaf dan een buitengewone belangstelling in den aard dier reunies. Want men had hem onlangs gezegd dat die avonden een politiek karakter droegen, en te dien opzichte deed de invloed van zijn vader zich zóó sterk gelden, dat reeds het woord ‘politiek’ of ‘sociale kwestie’ zijn onwil opwekte. Het redekavelen over maatschappelijke vraagstukken vond hij overbodig, nu de samenleving na lange worstelingen eindelijk de phase eener vrije ontwikkeling was ingetreden: de individu, godsdienstig en maatschappelijk vrij, zich bewegend binnen de grenzen van een noodzakelijk doch zoo beperkt mogelijk staatsverband. Dit was volgens het vaderlijk dogma het laatste woord der menschelijke beschaving, en dit dogma hing hij aan met een soort van piëteit. Maatschappelijk kon er niets meer veranderd of verbeterd worden, voor zoover de mensch geheel vrij was. Het kwam er dus slechts op aan dien maatschappelijk vrijen mensch moreel te verbeteren, opdat zijn vrijheid hemzelf en anderen ten zegen kon worden.

Te midden van het strijdgewoel der godsdienstige en politieke partijen en de hem rusteloos kwellende levensvragen, vond hij het een verademing, op gezag van zijn vader, te kunnen denken, dat ondanks de altijd woelende menschelijke hartstochten, ondanks de hopelooze zielloosheid en verdorvenheid van het menschdom, de hedendaagsche hechte grondslagen van het maatschappelijk en economisch leven in westelijk Europa de felste aanvallen van eerzuchtige heethoofden en gewetenlooze volksmenners konden trotseeren. Het liberaal beginsel, de vrucht der groote Omwenteling, was de finale triomf van het menschelijk intellect, en het politiek geharrewar rondom dit grandioos vrijheidsmonument der eeuwen kon den ernstig denkenden mensch nog slechts een glimlach ontlokken.

Toen hij dien Dinsdagavond de receptie-vertrekken van den hoogleeraar in het staatsrecht binnentrad, werd hij door den gastheer en zijn echtgenoote vriendelijk verwelkomd. Tezelfdertijd echter meende hij in hunne houding op te merken een zekere bevreemding, alsof men hem daar ter plaatse niet verwacht had. Die indruk accutueerde zich, toen hij met enkelen der studenten, die reeds in grooten getale de twee ruime aan elkaar grenzende kamers vulden, een handdruk wisselde. ‘Zoo, Meryan, ben jij daar?’ of een glimlachend: ‘Hoe kom je van avond hier zoo verzeild!’ kreeg hij nu en dan te hooren. Hij stelde deze verwondering echter op rekening van het feit, dat de habitués hem op deze receptie voor het eerst zagen, en er niet langer over nadenkend liet hij zijn oogen rondgaan, ten einde de omgeving wat nauwkeuriger op te nemen. De meesten der aanwezige jongelui kende hij alleen van aanzien.

Toen bij zijn binnentreden de gastheer hem, behalve aan zijn vrouw, ook nog aan een andere dame had voorgesteld, die druk bij de theetafel in de weer was, had hij die tweede vrouwenfiguur ter nauwernood aangezien. De gave zich gemakkelijk te bewegen, miste hij nog steeds. Nog was er veel in hem overgebleven van den eenzelvigen knaap van weleer, die, zich onbeminnelijk en onbemind wetend, altijd moeite had in een hem geheel vreemde omgeving zijn verlegenheid te overwinnen. Na echter met dezen en genen eenige woorden te hebben gewisseld, werd het rustiger in zijn binnenste en kon hij zich rekenschap geven van zijn indrukken.

En nu zag hij tot zijne niet geringe verbazing dat de dame, die bij de theetafel mede de honneurs waarnam, nog een zeer jong meisje was; en dit vond hij niet alleen vreemd maar zelfs choquant. Dat de vrouw des huizes zelve aanwezig was, kon er nog even mee door, maar dat een man als Denners zijn dochter op die studenten-réunie duldde (want hij zag nu duidelijk aan de gelijkenis dat het zijn dochter was), dit ging zijn bevatting te boven. Mevrouw Denners, eene nog knappe vrouw met sneeuwwit haar, vond hij een aangename, hoogst gedistingeerde verschijning. Hoe was het mogelijk dat zij als moeder het ongepaste van zoo iets niet inzag!

En wat hem bijna nog meer choqueerde, was de volmaakte ongedwongenheid waarmede dat jonge meisje zich een weinig later tusschen de verschillende groepen bewoog, pratend met al die jongelui zoo dood natuurlijk, alsof zij zich haar sekse niet eens bewust was! Zij kon naar zijn gissing twintig jaar wezen. Zij was een frissche blondine, vrij gezet, met zeer kort geknipt haar, dat op een eigenaardige wijze steil overeind stond. Afschuwelijk was in zijn oogen dat ronde ragebolkopje, ofschoon het haar mooi aschblond was en hij haar overigens niet leelijk vond, met haar vriendelijke gelaatsuitdrukking en de groote opwaarts-ziende blauwe oogen, die hem deden denken aan een oude gravure, St. Cecilia voorstellend, die thuis op de kinderkamer hing. Maar toch was het volgens hem alles even ergerlijk, én haar zijn daar ter plaatse, én het korte haar, én haar rustige manier van zijn, én de gesprekken die zij voerde! Waar hij stond, kon hij haar juist beluisteren. Zij had het nota bene over de gespannen verhouding tusschen de twee Delftsche studenten-vereenigingen, de technologen en de indologen - een kwestie welke vele gemoederen bezighield, en waarin ook hij belangstelde. Maar de omstandigheid dat een vrouwelijk wezen over dergelijke dingen meesprak, weerhield hem zich mede in het gesprek te mengen. Hij wendde zich dus af en voegde zich bij eenige anderen. In welk een allerzonderlingste sfeer was hij hier aangeland! vroeg hij zich af, onwillekeurig denkend aan zijn eigen zuster en aan de meisjes die hij in Amsterdam kende en aan de réserve vol distinctie van zijn eigen Carla. En hoe verwonderlijk dat al die andere jongelui aan de abnormaliteiten hier in zwang volstrekt geen aanstoot schenen te nemen.

‘Meneer Meryan!’ hoorde hij plotseling achter zich een welluidende meisjesstem zeggen, en zich snel omkeerend, ontwaarde hij met een zekere ontsteltenis, dat zij zelve tegenover hem stond, dat ook te dien opzichte in dit huis de rollen waren verwisseld en de dames de heeren kwamen aanspreken.

‘Ik geloof dat u juist een interessanten avond zult treffen.... en daar u voor de eerste maal bij ons komt, ben ik daar blij om. U moet weten dat....’

Hier werd zij even gestoord door hare moeder, die iets vroeg wat haar toestemmend deed knikken: ‘Ja, mama, er is voor gezorgd.’ Daarna wendde zij zich weder tot Barthold, was echter blijkbaar den draad van haar discours kwijt, zoodat hij meende iets in het midden te moeten brengen.

‘Over deze Dinsdagavonden heb ik de jongelui dikwijls hooren spreken.’

‘Wezenlijk?’ vroeg zij met een vroolijken jongen lach. ‘Dan mag ik zeker wel uit uw komst opmaken, dat zij er niet te veel kwaad van hebben gezegd.’

‘Neen, zeker niet,’ antwoordde hij stijf en onhandig en zich hiervan bewust. Meisjes echter die ragebol-haar droegen en heeren aanspraken, moesten een man wel totaal in de war brengen dacht hij. Juist wilde hij naar iets beters zoeken toen zij hem voorkwam.

‘O, ja, ik wilde u dan vertellen, dat wij ditmaal voor het eerst een formeelen debating-avond hebben over een maatschappelijk onderwerp. Er komen hier natuurlijk jongelui van zeer verschillende politieke richting. Eenigen zijn zeer vooruitstrevend, anderen weer ultra-behoudend.... en tusschen die twee uitersten hebben wij eenige liberalen en radicalen. En nu hebben er soms onder hen allen vrij heftige discussies plaats, die, hoewel dikwijls hoogst belangrijk, toch nooit tot iets leiden, omdat niemand ze geregeld kan volgen. Dit bracht papa op het denkbeeld hun allen voor te stellen, heden avond, bij wijze van proef, eens een bepaald onderwerp te kiezen en een spreker die dit onderwerp zal inleiden. Daarna kan dan iedereen aan het debat deelnemen. Dit zal zeker wel interessant worden. Papa is zelf voorzitter, en er is ook een secretaris, om er een verslag van te maken.’

Barthold staarde de spreekster aan, in het eerst te onthutst om woorden te kunnen vinden. Toen kreeg hij plotseling lust haar het ongepaste van den toestand te doen gevoelen.

‘U spreekt er over alsof u zelf wel eens zoo'n politiek debat zoudt willen bijwonen, maar dàt zou u toch niet meevallen, denk ik.’

‘Niet alleen woon ik het bij, maar.... om u de waarheid te zeggen, ben ik de secretaris! Ik leer stenographie, dus ik hoop dat dit me bij mijn verslag zal helpen.’

‘U de secretaris....!’ begon hij, toen zij hem glimlachend in de rede viel:

‘Maar nu wil ik, alvorens ons verder in de politiek te verdiepen, u eerst aan een kopje thee helpen. Ik vrees dat u nog niets gehad hebt? Niet....? Wel, dat is wat moois! Ik zal u even de regels van het huis vertellen. Een ieder die hier komt, vindt een kopje voor hem gereed staan dáár op dat tafeltje bij mama. En wie een tweede of derde wil hebben, komt het eenvoudig bij haar vragen, juist als aan een buffet, anders krijgt hij niets. U ziet, in beleefdheid handelen wij hier niet. Maar nieuwelingen hebben altijd een streepje voor, en daarom wil ik u van avond zelve eens bedienen.’

Barthold vond dat zij dit laatste met vrouwelijke lieftalligheid zeide, maar dit nam niet weg dat hij met nauw verholen tegenzin en afkeuring de bevallige meisjesgestalte naoogde.

Een blauwkous! Voor het eerst van zijn leven was hij nu rechtstreeks met een blauwkous in aanraking gekomen! Hij wist wel dat er van die ziekelijke afwijkingen op de wereld waren, dat zij niet alleen in Amerika en de Noordelijke landen maar ook in Nederland en zelfs in de hoofdstad bestonden, maar in zijn eigen sfeer, in het oude patricische Amsterdam waren zij goddank niet, had hij ze althans nooit ontmoet. En nu een politieke blauwkous nog wel! Een variëteit in de soort! Welk een aberratie van een intelligent geleerde als Denners om zijn dochter een zoo dolzinnige opvoeding te geven.

Daar zij inmiddels met een kopje thee tot hem terugkeerde, haastte hij zich haar te gemoet te gaan, zich voornemend de zaak verder maar van de humoristische zijde op te vatten en het discours in haar geest voort te zetten, al ware het alleen ter wille van de curiositeit, om eens te zien waar zij dan wel zouden aanlanden. Hij vroeg haar dus met een volmaakt ernstig gezicht, wie onder de aanwezige jongelui als inleider zou optreden, en welke politieke richting hij vertegenwoordigde.

‘Hij is de eenige die wij nog wachtende zijn,’ antwoordde zij rondziende. ‘Het is Martalis, Frank Martalis, u kent hem zeker wel?’

‘Martalis....’ herhaalde Barthold, zeer gefrappeerd juist dien naam te hooren.

‘Ja, Martalis,’ zeide zij verwonderd over zijn toon, ‘een groote vriend van ons.’

‘Zijn naam heb ik wel eens gehoord, maar persoonlijk ken ik hem niet. Bijna niemand kent hem, geloof ik.’

Zij lachte even. ‘Ja, dat is waar, hij is geen lid van het corps en daarbij.... niet zeer toeschietelijk van aard. Maar bij ons is hij een huisvriend en de habitués van deze avonden kennen hem allen. Daar is hij juist. Wacht, nu moet ik gauw voor de bestuurstafel gaan zorgen.’

En zij spoedde zich heen, terwijl Barthold den persoon in kwestie bij zijn binnentreden met verhoogde belangstelling opnam. Door enkelen hartelijk verwelkomd, wisselde hij met de meeste anderen eenige stijve begroetingen, waarbij de hem karakteriseerende hoogheid in blik en houding nog sterker uitkwamen dan in de college-kamers. Een onberispelijke maar juist door hare vormelijkheid op een afstand houdende beleefdheid scheen als het ware een sfeer van isolement om hem heen te doen ontstaan. En weer ontving Barthold denzelfden indruk als altijd - een indruk die hem boeide en prikkelde tevens, en die thans met een zekere spanning gepaard ging, wijl hij begreep nu weldra achter dat koele gelaatsmasker een blik te kunnen werpen. Een brandende nieuwsgierigheid welde bij hem op.

‘Zeg, Nefler,’ vroeg hij aan een student, die toevallig dicht bij hem stond, ‘ik hoor dat hij die daar juist binnenkomt - Martalis heet hij immers? - ons op een redevoering zal vergasten en een zoogenaamd politiek debat zal inleiden.... wat is zijn richting? Zeker liberaal?’

‘Liberaal.... Martalis!’ antwoordde de ander bijna opstuivend. ‘Waar kom je vandaan? Een huisvriend van de Denners en dan een liberaal! Neen, hij is een rooie! een echte rooie! een communard, een opruier, een sociaal-democraat... een van de echte onvervalschte soort!’

Barthold staarde hem als verwezen aan.

‘Een sociaal-democraat.... die Martalis, die dáár staat?’

‘Ja, dezelfde Martalis die daar staat, en dien men op 't oog voor een fatsoenlijk man zou houden!’ zeide Nefler met een ironische tinteling in zijn oogen den vrager aanziende.

‘En hij is bevriend met de Denners?’

‘Nu, verwondert je dat? Je weet toch wel dat Denners au fond.... enfin op 't kantje af is. Dat is in officiëele kringen wel bekend, maar men knijpt één oog dicht, begrijp je, omdat hij een verduiveld knap docent is. Enfin, brisons là dessus. Op zijn colleges is hij strict neutraal; met de rest hebben wij ons niet te bemoeien.’

‘Maar hoe weet je dat Martalis werkelijk een....’ Barthold aarzelde het woord uit te spreken - ‘dat hij een socialist is? Hij zelf zal zoo iets toch niet bekennen?’

‘Of hij het bekent!.... het is zijn eeretitel, mijn waarde Meryan. Wij allen, zooals wij hier staan, zijn slechts verachtelijke bourgeois in zijn oogen, goed voor de guillotine en niets anders!’

‘En hoe komt het dat niemand me dat ooit gezegd heeft? Ik heb vroeger dezen en genen wel eens naar hem gevraagd, omdat iets in zijn uiterlijk me frappeerde.’

‘Nu, zoo heel lang is het ook nog niet ruchtbaar geworden. Alleen de jongelui die hier aan huis komen, zijn meer persoonlijk met hem bekend, want hij gaat hier in Delft met niemand om. Toch moet hij, naar ik hoor, van zeer goede afkomst wezen... oud-Zeeuwsche adel, maar zijn titel wil hij niet dragen; zoo'n beetje democratische aanstellerij hoort er altijd bij. Juist door de discussies op deze avonden heeft hij zich langzamerhand in zijn ware gedaante geopenbaard.’

‘En waarover zal hij dan spreken van avond?’

‘Waarover anders dan over zijn onmogelijken heilstaat natuurlijk.... alle menschen gelijk, en met elkaar levend in vrede en broederschap als Adam en Eva in het paradijs vóór den zondeval!’

‘En duldt Prof. Denners - de man der strenge wetenschap - duldt die dat in zijn huis dergelijke absurditeiten worden verkocht?’ vroeg Barthold met plotselinge ergernis. ‘En moeten verstandige menschen daar misschien naar luisteren? Het spijt me hier gekomen te zijn en ik heb grooten lust me stilletjes te eclipseeren.’

De ander schaterde en zag hem weer met onverholen schadenfreude aan.

‘Ja, je conservatief-aristocratische ooren zullen heel wat te verwerken krijgen dezen avond, dat kan ik je wel voorspellen. Degeen die je hier bracht, heeft er je mooi laten inloopen... Wie is het?’

‘Och, ik kwam met Warrens. Maar waarom noem je me conservatief? Dat ben ik volstrekt niet. Ik ben liberaal.’

‘Jawel, jawel, wij kennen dat steile liberalisme, dat tegenwoordig de hardnekkigste behoudzucht vertegenwoordigt. Maar begrijp me goed.... al zou ik me zelf voor den dood niet liberaal willen noemen, toch plaats ik me lijnrecht tegenover dien communard; met zijn afschaffing van privaat-bezit en zijn malle verdeelings-theorieën!’ En hij wees naar het andere einde der kamer, waar een soort van bestuurstafel gereed was gezet met het traditioneele groene kleed, waaraan de dochter des huizes, met de noodige paperassen voor zich, en de spreker reeds hadden plaats genomen.

‘En zie toch eens dat jonge meisje!’ zeide Barthold met een soort van afschuw. ‘Het is letterlijk niet om aan te zien!’

‘Wat 'n idee! Mij hindert dat blonde meisjeskopje niets, integendeel. En wat socialistische bombast te hooren uitkramen, zal me ook niet compromitteeren, te meer daar hij straks natuurlijk duchtig op zijn kop zal krijgen! Hoe ter wereld kom jij toch zoo provinciaalsch, jij, een volbloed Amsterdammer? Men zou zeggen dat je uit Groenland komt!’

Nefler's toon klonk sarcastisch. Schatrijk, de zoon van een parvenu, werd hij niet in den meer intiemen kring der aristocratische jongelui geduld, en vond hij het oogenblik nu bij uitstek geschikt dat ‘Amsterdamsch patriciërszoontje’ zijn standsvooroordeelen betaald te zetten, want Meryan stond in Delft als ‘een onmogelijke aristocraat’ bekend. Zijn gezegde had doel getroffen. Een gloed steeg Barthold naar het hoofd.

‘Een Amsterdammer stelt er vóór alles prijs op zijn tijd niet weg te smijten!’ antwoordde hij scherp. ‘En de mijne is me ronduit gezegd te kostbaar, om een geheelen avondnaar wartaal te luisteren.’

Op dit oogenblik deed een krachtige hamerslag van den voorzitter de steeds luider wordende gesprekken verstommen; en Barthold, zich voorhoudend dat zijn heengaan thans teveel opzien zou verwekken, bleef, zooals hij meende tegen zijn wil, maar in werkelijkheid omdat zijn nieuwsgierigheid ten slotte sterker was dan alles.

Met een kort woord deelde de voorzitter mede datgene wat zijn dochter reeds aan Barthold had gezegd. Vervolgens gaf hij het woord aan ‘den heer Martalis’ die, ‘op het verzoek daartoe gedaan’ zou inleiden het onderwerp: ‘Erfelijkheid en maatschappelijke moraal’, waarna er gelegenheid zou zijn tot een uitvoerige gedachtenwisseling.

‘Wat klinkt dat onschuldig, hé?’ fluisterde Nefler zijn buurman toe, ‘even onschuldig als de Jacobijn zelf er opdit oogenblik uitziet!’

Barthold knikte en schoof een weinig achteruit, om aan verdere opmerkingen te ontkomen. Zijn volle aandacht was thans op Martalis gevestigd, die, opstaande, eenige papieren met aanteekeningen rangschikte. Allen stonden nu dicht op elkaar gedrongen in de grootste der beide kamers. De andere, waar mevrouw Denners de honneurs had waargenomen, was geheel verlaten en zij zelve had op een fauteuil dicht bij detafel plaats genomen. Op de meeste aangezichten was een intense belangstelling te lezen. Enkelen hadden hun notitieboekjes en een potlood in de hand.

Inmiddels liet Martalis zijn oogen met hun koelscherpe uitdrukking even door de kamer dwalen, doch toen hij begon te spreken, vestigde hij ze over de hoofden heen op een vast punt, als zag hij daar de woorden staan, die zijn lippen spraken.

Hij begon zijn rede met een kort overzicht te geven van de erfelijkheidstheorie, zooals de corypheeën der natuurwetenschappen haar in deze eeuw der menschheid hadden voorgelegd - een theorie zich aansluitend bij en tot gemeenschappelijken grondslag hebbend de evolutie-leer van Spencer, de biologische onderzoekingen van Tyndall, den oorsprong der soorten van Darwin, het monisme van Haeckel. In groote trekken schetste hij, hoe de wetenschappelijke revolutie in onzen tijd de goedhartige optimisten en de zich nog aan supra-naturalistische bespiegelingen vastklemmende Christelijke geloovigen uit hun zoete rust had opgeschrikt, de werkelijkheid had ontdaan van de sluiers, waarin religieuse tradities en een speculatieve wijsbegeerte haar hadden omwikkeld.

Hij schetste, hoe de vele resultaten van die grootsche omwenteling, thans nog alleen beïnvloedend het denken en streven van de hoogepriesters der wetenschap, eenmaal uit die sferen zou neerdalen en langzamerhand inwerken op aller zien en denken en gevoelen en begrijpen, op alle menschelijk verhoudingen, op alle maatschappelijke en ethische verbanden. Want alleen de wetenschap met haar kennis der oorzaken, haar doordringen in de geheimen der natuur, kon worstelen met de afzichtelijke kwalen, die, ondanks de idealisten van alle tijden, ondanks de groote godsdienststichters der oudheid, voortkankeren aan het maatschappelijk organisme.

De machtigste denkers en wijsgeeren van vroegere eeuwen, op zuiver ideëelen grondslag opbouwend hun theorien tot heil der menschheid, de groote hervormende geesten van alle tijden, uitdenkend in ideale naïeveteit schoone maatschappelijke stelsels, zij allen stonden in hunne onwetendheid machteloos tegenover de natuur-almacht, tegenover het wezen van den mensch zelf. Zij hadden aandachtig beluisterd de Getuigenis van hun eigen ziel zonder den oorsprong der menschelijke ziel te kennen; en zelfs Christus vermocht twintig eeuwen geleden niet meer te doen dan zij. Met zijn sterk individualisme - dat reageerde op het Boeddhisme - het begrip der individueel menschelijke verantwoordelijkheid tot de uiterste consequentiën doorvoerend, hoopte hij den wil door de gestadige geeseling van het woord te prikkelen tot het Goede.

‘Wij allen weten,’ ging de spreker voort ‘hoe vergeefs ook zijn edel pogen is geweest, hoe de schoone leer die zijn naam draagt, aanleiding heeft gegeven tot de grootste gruwelen die de geschiedenis heeft aan te teekenen gehad, en zelfs in hare zegenrijkste gevolgen toch nimmer de grenzen van het ideëele overschreed, nimmer doordrong tot het dagelijksch leven, tot de werkingen en worstelingen van het zich ontwikkelend maatschappelijk organisme. De eenige consequente christenen zijn dan ook die, welke de kloosters bevolken, zich aldus scheppend te midden van den wreeden bloedigen wereld-chaos een sfeer, waarin het althans mogelijk wordt zich volgens de voorschriften hunner leer te gedragen.

‘En na Christus waren het de Kerkvaders, de Scolastieken, de Humanisten, de Hervormers en eindelijk de latere sociale utopisten in Engeland en Frankrijk, die ieder op hunne wijze trachtten tot werkelijkheid te maken hun hoog-menschelijk ideaal. De laatsten gingen zelfs allerlei fantastische stelsels uitdenken, wijl men toen nog niet begreep, dat een maatschappij niet op mechanische wijze kon worden gevormd, maar een altijd groeiend en vergroeiend organisme is. De namen dier latere utopisten zijn u waarschijnlijk, bekend: Fourier, Proudhon, St. Simon, Enfantin, Owen, om slechts de voornaamste te noemen.... zij allen hebben een tijdlang de opmerkzaamheid op zich gevestigd, gelijk gestemde geesten opzweepend voor hun illusiën. En ook de voortstuwende geesten der Fransche Revolutie met hun leuze: Vrijheid, Gelijkheid en Broederschap meenden in vollen ernst, dat leerstellingen, argumenten, nieuwe wettelijke bepalingen - het omverhalen en verplaatsen van het oude gezag, het consolideeren der nieuwe opkomende elementen, de menschen tot broeders en het onmogelijke mogelijk maken, stuiten konden het kosmisch proces zonder te weten, zonder kennis te hebben van de wetten die dat proces regelen, en die de wetenschap thans eerst bezig is in hare diepste bronnen op te sporen.

‘Zoo werd tot vóór korten tijd de ethiek alleen beoefend als een deel der philosophie. Uitgaande van abstracte beginselen redeneerde men op eene hypothese voort, zonder vaste basis, zonder zelfs te beseffen het verband tusschen ethiek en de maatschappelijke verhoudingen, tusschen het zedelijk en het economisch leven der volken. Vóór Herbert Spencer beschouwde men de ethiek nog steeds als een op zichzelf staand iets van ideëele schoonheid, waarvoor de menschelijke geest ontvankelijk kon wezen, zooals het oor ontvankelijk is voor muzikale harmonieën; en men wist niet dat de ethiek slechts kan opbloeien en omhoog ranken uit den bodem der reëele verschijnselen. Steriel bleef dus het pogen van wijsgeeren en godsdienststichters, om de ethiek te maken tot een afzonderlijk werkend bestanddeel, een afzonderlijk element in liet leven der menschen.

‘Vandaar de ontmoediging, de levensmoeheid, het pessimisme van hen, die te vergeefs zochten naar mooiheid op aarde, naar mooiheid onder de menschen en in de menschelijke verhoudingen onderling. Een Leopardi, een Schopenhauer, een Hartmann, zij hebben het pessimisme bijna tot een tak van wetenschap verheven. Een twintig jaren geleden nog telde het tal van adepten. Voor den hooger staanden, met grootere intensiteit gevoelenden individu lag er een bittere troost in het ontkennen van alles, in het zich rekenschap geven in volle klaarheid van den duisteren afgrond des levens, van het relatieve van alle verschijnselen. Men werd boeddhist, het Nirwâna kwam weer in eere. Het enthousiasme van idealisten en maatschappelijke hervormers kon die klasse van denkers nog slechts een medelijdend schouderophalen, een:‘Alles schon da gewesen!’ ontlokken. Zij hoorden bijvoorbeeld socialistische theorieën verkondigen, en zij wezen op dergelijke toestanden in China zevenduizend jaren geleden. Zij hoorden spreken van communisme, en zij wezen op het communisme bij de Inca's in Peru, op het gemeenschappelijk grondbezit bij de oude Germanen en de nog bestaande Mirs in Rusland. Schoone levenwekkende ideeën baanden zich een weg, en zij toonden, zwart op wit, dat hetzelfde reeds vijf eeuwen vóór Christus in het oude Hellas in veel rijkeren vorm was gezegd geworden. Men trachtte te betoogen, dat men met dat al toch was vooruitgegaan, dat de toenemende invloed der beschaving niet kon geloochend worden, en men wees op de beschaving in het oude Egypte, op de Alexandrijnsche bibliotheek, verwoest door de Arabieren, waarmede wetenschappelijke rijkdommen waren verloren gegaan, wellicht die van heden verre overtreffend.

‘En zij hadden gelijk. Dat pessimisme, die geestesverbittering was een bewijs hunner hoogere gevoelsbeschaving. Al vergaten zij dat de geschiedenis, waar zij zich herhaalt, dit doet onder steeds nieuwe vormen, waren zij volkomen gerechtigd te wanhopen aan alle toekomstdroomen van idealisten, want deze zweefden in de lucht, terwijl hun pessimisme de gansche wereldgeschiedenis tot uitgangspunt had. En hen verdroot die Sisyphus arbeid der elkaar opvolgende geslachten, die bij drie kwart van het menschdom de ruwe wreede oernatuur onaangetast liet. Zij zagen dat ondanks allen materieelen en industrieelen vooruitgang, in de stegen en sloppen der groote steden de maatschappelijke modder zich ophoopte, steeds vuiler afzichtelijker lagen openbarend ondanks alle philanthropische pogingen om dien modder uit te diepen.

‘Maar inmiddels bleven de natuuronderzoekers met het geduld der eeuwen vorschen en vorschen in hooge goddelijke liefde voor de wetenschap als wetenschap, wellicht nog onbewust van de vèr-strekkende gevolgen van dat vorschen voor de toekomst der menschheid, zich er wellicht geen rekenschap van gevend, dat zij, en zij alleen - de mannen van het exact weten - in het zoeken naar het gewordene op onze planeet zoo rijke schatten voor later zouden verzamelen. Zij ook ontdekten, hoe de gestadige ontwikkeling van het sociale instinct de verklaring bevatte van de ontwikkeling van het geweten, hoe de wreede gevoellooze anti-sociale zijde der menschelijke natuur nog een overblijfsel is van 's menschen dierlijken oorsprong. Vandaar dat bij den sterkst individualistischen, hoogst georganiseerden en geestelijk rijkst ontwikkelden mensch het solidariteitsbegrip het sterkst zal domineeren.

‘Zoo weten wij thans, dat de mensch is gedeeltelijk het gevolg van wat zijn ouders zijn geweest, en gedeeltelijk wat omstandigheden, sfeer, omgeving, invloeden van zijn tijd, in verband met eigen neigingen en karaktereigenschappen, van hem gemaakt hebben; waarna hij op zijn beurt weer vormt de oorzaken van wat na hem zal komen.

‘Bij het licht, dat, inzonderheid in deze laatste helft der eeuw, de wetenschap voor ons heeft ontstoken, vermogen wij dan ook niet alleen te peilen onze afzichtelijkste maatschappelijke wonden - want dit hebben vóór ons reeds honderden geslachten gedaan - maar wij weten thans de middelen ter genezing. Wij weten thans dat wij zelven, wij de ontwikkelden, de bevoorrechten, de bezitters, de invloedrijken, de machthebbenden vormen en vermeerderen dien menschenmodder daar in de diepte, die nu en dan als een stroom van maatschappelijke vuilheid, als uit een riool tot aan de oppervlakte stijgend, ons doet ijzen van ontzetting.

‘Wij weten, kunnen althans weten, dat wij zelven ze zorgvuldig kweeken, de ontbindingskiemen, die onze geheele maatschappij met ondergang bedreigen.

‘Wij weten, dat de millioenen schepselen in menschengedaante kruipend en krioelend in de holen onzer achterbuurten door ons - bewust handelende en denkende menschen - systematisch tot hun dierlijk bestaan veroordeeld worden, daar in het verborgen voorttelend, nieuwe geslachten van dergelijke schepselen in het aanzijn roepend, schepselen aan wie al wat menschelijk is vreemd blijft. En men behoeft waarlijk geen idealist te wezen om te beseffen, dat het meest elementaire begrip van zelfverdediging een andere levenskunst eischt dan die welke tot dusverre gevolgd werd.

‘Tot heden bouwde men kerken, om de aldus stelselmatig tot dieren gekweekte menschen zedelijk op te heffen, hopende alleen door het woord oude hereditaire en nieuw verworven geestes- en lichaamsneigingen uit te roeien, het logisch en onverbiddelijk natuurproces met eenige rhetorische phrases te niet te doen.

‘Tot heden organiseerde men drank- en prostitutie-congressen, terwijl heel het maatschappelijk systeem er op is ingericht beide sociale ziekten zooveel mogelijk te bevorderen en de Staat zelf de demoralisatie van zijn volk ijverig tracht te exploiteeren.

‘Tot heden stichtte men philanthropische vereenigingen, die zich steeds vermenigvuldigden in dezelfde verhouding als men voortging de modderlagen der maatschappij geregeld aan te vullen.

‘En al dat waterputten in het Danaïden-vat, eeuw na eeuw, was het gevolg der menschelijke onwetendheid omtrent de fysieke en biologische wetten, omtrent het wezen der Natuur, omtrent den hereditairen oorsprong der menschelijke neigingen en aandriften en behoeften en gebreken en eigenschappen, welke men alle met godsdienstige leerstellingen of met een ethische formule meende te kunnen bezweren.

‘Doch zij rustten nimmer, de priesters der natuurwetenschappen; steeds bleven zij in de donkere oerwouden der natuur zoeken naar de tooverbloem, waaronder de gouden sleutel der kennis van het al verborgen ligt. En bij dit zoeken vonden zij de kostbare zaden, die, uitgestrooid op maatschappelijken bodem eenmaal in ongekende schoonheid zullen opbloeien der worstelende menschheid ten zegen. Want zij, de natuuronderzoekers, toonden ons den individu het logisch product van herediteit en omstandigheden, in plaats van te zijn de speelbal van een grillig fatum, of een wraakgierige Voorzienigheid, wiens wegen onnaspeurlijk zijn! Zij toonden ons den mensch als het resultaat van oorzaak en gevolg, en derhalve in massa meester over zijn lot, toekomstig beheerscher van de natuur - die Natuur, welke als Simson, zich door de Delila der wetenschap haar geheim latende ontwringen, thans in boeien kan worden geklonken.

‘En zoo kan de Moraal - eene voorheen ijle, ontastbare menschendroom, uit de wolken der bespiegeling neerdalen om te verkeeren onder de menschen, als voorheen een Messias, ons brengend de blijde boodschap van het Koninkrijk der Wetenschap op aarde.

‘En die Moraal - de dochter der Wetenschap - wij zullen haar aanbidden met de vervoering van een Johannes. Wij volgen haar, zooals de apostelen Jezus volgden in het land van Galilea. En een bergtop beklimmend, verzamelt zij de scharen om zich heen en het is ons als hooren wij haar zeggen:

‘Zalig zijt gij armen, want Mijn Koninkrijk nadert.

‘Zalig zijt gij die nu hongert, want gij zult verzadigd worden.

‘Zalig zijt gij wanneer u de menschen haten en smaden en uwen naam als kwaad verwerpen, omdat gij den moed hebt getuigenis af te leggen van uw geloof in mij.

‘Verblijdt u dien dag want uw loon is groot. Gij zult worden gekruisigd, maar het Koninkrijk Gods is u nabij.

‘Maar wee hun, die ziende blind en hoorende doof zijn en blijven ontkennen mijnen oorsprong, want zij hebben hunnen troost weg.

‘Wee u, die nu verzadigd zijt, want gij zult hongeren.

‘Wee u die nu lacht, want gij zult treuren en weenen.

‘Wee hun van wie de menschen wèl spreken, want hunne ouders deden insgelijks aan de valsche profeten.

‘Maar ik zeg ulieden, die dit hoort, hebt in mijnen naam uw vijanden lief; doet wel dengenen die u haten want hun haat is onwetendheid.

‘Vergeeft diegenen die u vervloeken, die u geweld doen! Want hun vervloekingen en hun geweld zijn de zwakke wapenen der onkunde en kunnen niet wonden.

‘Leert uwen vijanden bij het nieuwe Licht der wereld te aanschouwen de wet van oorzaak en gevolg, opdat zij zullen erkennen dat er nimmer een gevolg is zonder oorzaak en, een oorzaak zonder gevolg.

‘Weet dat de zonden der ouders aan hun kinderen en de zonden der maatschappij aan hare leden gewroken worden tot in het zevende nageslacht.

‘Het is geen goede boom die kwade vruchten voortbrengt en geen gezond lichaam dat lijdt aan kankerwonden.

‘En wie altijd vuil werpt in een put, moet niet beschuldigen die put, wanneer hij, dorstend naar rein water, slechts vuil ophaalt.

‘Of wie zijn kinderen bij hunne geboorte ter mestvaalt doemt met de zwijnen, en ze laat eten aan hunne troggen en wroeten in hun afval, moet niet beschuldigen die kinderen wanneer zij doen wat des zwijns is.

‘Want het kind is als de vrucht eens booms, en iedere boom wordt uit zijn eigen vrueht gekend.

‘Men leest geen vijgen van doornen en men snijdt geen druif van bramen.

‘En zoo ook zal het zwijn nimmer een mensch baren.

‘Alleen wie geboren wordt als Mensch en leeft als Mensch, zal Mensch kunnen wezen.

‘Een iegelijk die tot mij komt en mijne woorden hoort en handelt naar dezelve en ophoudt zijn kinderen te doemen tot de mestvaalt met de zwijnen, ik zal u toonen wien hij gelijk is.

‘Hij is gelijk aan een mensch die een huis bouwde en eroef en verdiepte en leide het fundament op een steenrots; als nu de hooge vloed kwam, zoo sloeg de waterstroom tegen dat huis aan en kon hetzelve niet bewegen, want het was op een steenrots gegrond.

‘Maar die dezelve gehoord en niet gedaan zal hebben is gelijk aan een mensch die een huis bouwde op de aarde zonder fundament; tegen hetwelk de waterstroom aansloeg; en het viel terstond en de val van dat huis was groot.

‘En het is geschied als de Moraal, de edele dochter der Wetenschap, deze woorden gezegd had, dat de scharen zich ontzetten over hare leer..

‘Want zij leerde haar als macht hebbende en met als de schriftgeleerden.

‘En de scharen steenigden haar, zooals zij altijd hen steenigen die luide durven verkondigen de macht van het Weten.

‘Toen Galileï de schoolsche wijsbegeerte vernietigde en de moderne wetenschap grondvestte, werd hij door de inquisitie veroordeeld.

‘En ook in onzen tijd is de inquisitie oer reactie altijd waakzaam, altijd gereed ter pijnbank te doemen de priesters van den vooruitgang, te kruisigen de moderne Galileis.

‘Maar zij vermogen niet hun stemmen te smoren, want in de glorievolle negentiende eeuw is er niet maar één Messias - één révolutionnaire geest dien men kan kruisigen, één evangelie-verkondiger, één godsdienststichter wiens invloed kan worden vernietigd. Al zijn er nog vele geestelijk-zwakken, vele in den blinde rondtastende levensdrenkelmgen, die angstig roepen om een profeet, de voor allen bereikbare wetenschap heeft het profetendom opgeheven.

‘Het is thans heel de menschheid, die dorstend naar de gave des Zieners opstijgt naar het licht. Het is niet langer één mensch maar heel het menschdom dat zal stichten een nieuwen godsdienst - een godsdienst gegrondvest niet op beloften en belooningen, maar op de kennis van het verleden, op de wetten ter ontwikkeling, op een rationeel samenwerken met de Natuur.

‘Tegenover de titanische krachten van het kosmisch proces zullen wij staan niet langer als dwergen, ons angstig afvragend hare oorzaken en werkingen. Want die werkingen zijn onderworpen aan vaste wetten, waarin de wetenschap steeds meer doordringt. De strijd is dus niet langer ongelijk. De Natuur kan worden vastgelegd aan de ketenen door haarzelve gesmeed, en door de mensch-dwergen met de kracht der Rede om haar heen geslingerd.

‘Wie nu zullen het wezen, die dezen grandiosen arbeid met volle bewustzijn verrichten? - Zeker niet de moderne phariseeën, de schriftgeleerden, de priesters - de nazaten van hen, die eenmaal den Grooten Revolutionnair aan zijn beulen overleverden.

‘Het zullen ook niet wezen zij, die, zooals de Bergprediker zeide, ‘thans verzadigd zijn - thans lachen’, van wie thans wèl wordt gesproken omdat zij even als hun vaderen de valsche profeten eerden.

‘Het zullen ook niet wezen zij, die het zoeken versmaden, omdat de waarheid en het zoeken naar waarheid geen bekoring voor hen heeft. Er bestaat niet de minste reden waarom men een hoog edel leven zou gaan leiden, als men er zijn geluk in vindt een gewoon arm leven te verkiezen. Niemand kan een geluk genieten, dat boven en buiten zijn behoeften ligt. Zooals Carlyle terecht zeide: ‘Een boek kan voor iemand hoogst belangrijk zijn, maar een hond zal aan een afgekloven been verre de voorkeur geven.’ En wij zullen den hond dat immers niet verwijten!

‘De Algoedertierenheid van de ethiek leert ons, dat evenmin als men een hond kan verwijten dat hij een hond is, evenmin men den bourgeois satisfait kan minachten omdat hij gevoel, of den idioot omdat hij verstand mist. Er zijn eigenschappen, die, hoewel in latenten vorm bij de meeste menschen aanwezig, zorgvuldig moeten opgewekt en gekweekt en verzorgd worden, geslacht na geslacht, om tot de noodige werkzaamheid te worden geprikkeld. Worden alle edele hoogere neigingen door sfeer en omgeving en omstandigheden en nooddwang met geweld gecomprimeerd, zoo kunnen zij evenmin hun normalen groei bereiken als een of ander lichaamsdeel dat van de geboorte af gecomprimeerd wordt.

‘Onze maatschappelijke en economische verhoudingen kunnen thans slechts kweeken zelfzucht, eigenbelang, gevoelloosheid, schraapzucht, naijver, naastenvrees en menschenhaat; onmogelijk is het derhalve van den aldus gevormden en gekneden mensch iets anders te verwachten dan het resultaat dier vorming. De natuur, schijnbaar zoo ondoorgrondelijk, volgt slechts met slaafsche gehoorzaamheid hare eigen wetten.

‘Daarom zal in de toekomst de Wetenschap onze ethiek wezen. En die ethiek bevat de quintessens van het hoogst individualistisch begrip - de behoefte om met volle bewustheid onze zelfheid - de resultante van den arbeid van tallooze voorgeslachten - terug te geven aan de menschheid, te dienen alles en allen door de uitoefening van al zijn krachten, al zijn vermogens, en toch ondanks dit heilig solidariteitsgevoel te zijn en te blijven een mensch, een individualiteit, een wereld op zichzelf.

‘Ik heb gezegd.’

[XXVII]

Een paar maanden gingen voorbij. Onder de Delftsche studenten liep het gerucht, dat Meryan ziek was - neen erger dan ziek, dat hij gekrenkt was in zijn geestvermogens, en wel eerstdaags naar Meerenberg zou verhuizen. Hij kwam nergens meer, niet meer aan zijn tafel, niet in de societeit, niet eens op de colleges. Hij hield zich dood, sloot zich in zijn kamers op als in een vesting, bewaakt door zijn hospita, onder de gegeven omstandigheden in een grimmige Cerberus omgevormd.

Wat ter wereld kon er met hem gaande zijn, vroeg men zich af? Leed hij wellicht aan periodieke vlagen van zwaarmoedigheid? Hij had wel meer van die vreemde eenzelvige buien! - Of had papa Meryan wellicht op de beurs verliezen gehad en was hij heel of half geruïneerd?

Men verdiepte zich in gissingen totdat eindelijk ‘op de kroeg’ iemand wist te vertellen, hoe hij uit zekeren bron had vernomen, dat Meryan bevriend was geraakt met Martalis. Maar dat praatje vond bij niemand geloof. Het klonk al te bizar. Een aristocraat als Meryan, bevriend met dien socialist, dien opruier, dien volksmenner, die natuurlijk door alle fatsoenlijke jongelui genegeerd werd! Dan zou inderdaad bevestigd zijn het algemeen vermoeden, dat het in zijn bovenverdieping niet pluis was. Trouwens vreemd was hij altijd geweest, dat viel niet te ontkennen. Eerst een doordraaier van het eerste water.... daarop het volgend jaar een algeheele metamorphose: één studie al studie. En nu weer plotseling zich encanailleeren met een echten, ‘rooie’!

‘Wees jelui maar niet zoo verbaasd, de zaak is dood natuurlijk, ik weet er toevallig alles van!’ zeide Nefler omstreeks dienzelfden tijd in een clubje zijner vrienden. ‘Hij heeft werkelijk een slag van den molen beet gekregen bij Denners.

‘Je weet, op zijn Dinsdag-recepties wordt er druk aan politiek gedaan. Martalis heeft daar eens gespeecht op een avond dat Meryan er was, en je weet, dat doet hij kranig. Hij jongleert met phrases dat het je groen en geel voor de oogen wordt; en daar is me die goede Meryan zoowaar als een mug in de kaars gevlogen. Verduiveld gewaagd ook van Denners, zulke groene jongens aan dergelijke hypnotische invloeden bloot te stellen. Verbeeld jelui dat, toen ik in het begin van den avond hem vertelde, dat Martalis een rooie Jacobijn was, hij klaar was om weg te loopen.... en dat een geboren Amsterdammer! Je behoeft niet te vragen, welk een atmosfeer hij in het ouderlijk huis heeft ingeademd!’

‘Ik heb hem ten minste altijd voor een ongenietbaren aristocraat gehouden!’ merkte een der aanwezigen op. ‘En daarom schijnt het mij onmogelijk toe dat....’

‘Waarom? Ik zeg je immers dat hij zoo groen is als gras. Met politiek had hij zich nooit bemoeid. De vraag is of ooit een radicaal of zelfs maar eenigszins geavanceerd orgaan hem onder de oogen is gekomen. Daar zal zijn oude heer wel voor gezorgd hebben! Jelui kunt niet begrijpen welk een struisvogel-natuur die oude doctrinaire liberalen er op nahouden. Van socialisten en socialisme wist hij dus waarschijnlijk niets anders dan wat de conservatieve bladen en eenige straat-opstootjes hem er van leerden kennen. Je hadt dan ook moeten zien zijn ontzetting, toen hij bemerkte met een heuschen socialist in één en dezelfde kamer te zijn!’

Allen schaterden van het lachen.

‘En stel je nu voor,’ hernam Nefler, ‘zoo iemand, naïef als een prairie-bewoner, hulpeloos overgeleverd aan een phraseur als Martalis. Sterker hoofden dan het zijne zouden gaan suizebollen, dat verzeker ik je. Hij is een echte agitator. Onlangs in Amsterdam, op een arbeidersvergadering, moet hij, naar ik hoor, zóó hebben gesproken, dat zijn vrienden - want er was politie in de zaal - voor hem beefden.’

‘En zoo iemand zou Meryan hebben ingepakt!’ klonk het ongeloovig van verschillende kanten.

‘Neen, waarachtig niet. Op den avond bij Denners heeft hij zich zoo majestueus mogelijk gedrapeerd in een mantel van would-be wetenschappelijkheid, hier en daar aangestreken met een dichterlijk tintje, alles juist geschikt om jeugdige argelooze gemoederen, waarin een greintje idealisme sluimert mede te sleepen. Ik heb Martalis natuurlijk flink op zijn nummer gezet dien avond. Maar alleen kon ik niet genoeg uitrichten, daar hij het laatste woord had. En de week daarop waren de andere debaters vrij zwak, zoodat die gemakkelijk konden worden afgemaakt.’

Terwijl op deze en dergelijke wijzen over den zich schuilhoudenden Meryan werd gesproken, liep Robert Kant op zekeren dag bij hem op. Hem alleen had het consigne nimmer gegolden, maar hij gaf zich zelden de moeite bij zijn vrienden te komen. Allen zochten hem. Hij zocht niemand. Zijn van nature achtelooze vadsige aard was oorzaak, dat hij van kind af de gewoonte had gehad meer te ontvangen dan te geven. Alleen wanneer iets of iemand zijn geest van analyse buitengewoon prikkelde, werd die vadsigheid afgeschud; dan bestudeerde hij, in navolging van zijn geliefkoosd auteur, hei document humain met eene angstvallige nauwgezetheid, die hem zijn studie tot een artistiek genot maakte. Vaak ergerde hij zich dat zoo weinig van die menschelijke documenten een nadere studie beloonden. Zijn psychologisch epicurisme deed hem zich van velen, die hij bij aanvankelijke kennismaking de moeite van het onderzoek waard achtte, met een moreel geeuwen afwenden. Was er ten minste maar iets interessants aan, bromde hij dan in zichzelf, desnoods iets leelijks, iets ontzettends, iets afgrijselijks zelfs - alles beter dan dat eeuwig gewone fabriekswerk van de natuur.

Tegenover Meryan had hij tot dusverre die ergernis niet gekend. Deze bleef in voldoende mate zijn onderzoekingsgeest prikkelen, en daarom stond hij hooger bij hem aangeschreven dan ieder ander. De omstandigheid evenwel dat hij zich zoolang geëclipseerd had, was vrijwel zijn aandacht ontgaan. Hij zelf studeerde hard tegenwoordig en had hem nog niet gemist. Nauwelijks echter hadden de loopende geruchten hem bereikt, of zijn stemming was te vergelijken bij die van een jachthond die wild op het spoor is.

‘Als Mohammed niet tot den berg komt, moet de berg wel tot Mohammed komen!’ zeide hij op een voorjaarsavond, toen het begon te schemeren, bij hem binnentredend. ‘Wat voor den drommel voer je uit tegenwoordig? Ik heb je in geen eeuw gezien. Ben je met je examens vervuld?’

Barthold zat in het halfdonker nog voor zijn schrijftafel te lezen. Bij het hooien van Robert's stem keek hij om en stond op.

‘Zoo, ben jij daar, Kant? Hoe maak je 't?’ Hij ging naar hem toe en schudde hem hartelijk de hand, maar in zijn oogen lag iets zoo vaags en afwezigs, alsof hij geheel werktuigelijk sprak en zich bewoog.

‘Ik maak het uitstekend!’ klonk het antwoord. ‘Maar jij ziet er niet zoo bijzonder florissant uit. Wat scheelt je? Heb je de examenkoorts - nu al?’

‘Neen, maar ik heb nog al lang gelezen. Hij streek eenige malen met de hand over het hoofd, blijkbaar zijn best doende om voor zijn vriend te verbergen hoe geabsorbeerd hij was. ‘Kom, ga zitten, maak het je gemakkelijk.’

Robert, aan die uitnoodiging gehoor gevend, trok een fauteuil naar zich toe, terwijl de ander op en neer bleef loopen.

‘Je schijnt je suf te hebben gelezen,’ merkte zijn bezoeker na eenige oogenblikken droogjes aan. ‘Zou je het hier niet wat comfortabeler willen maken? Vooreerst zou, ronduit gezegd, een beetje licht geen kwaad doen. Ik heb een verwenschten hekel aan schemeren, zooals je weet, en schel dan om een kop koffie, wil je, ik kom juist van tafel.... en een sigaar mag je me desnoods ook offreeren.’

Barthold lachte.

‘Ja, ik ben totaal aan het suffen!’ Hij schelde, stak het gas aan, en nadat de koffie besteld was en Robert, bewerend dat het op de kamer was om te bevriezen, een halven emmer kolen op de kachel had geworpen, keerde hij tot het besef van de uiterlijke dingen des levens terug. Hij begon nu zelfs met een would-be opgewektheid over allerlei dingen te praten, een paar couranten-nieuwtjes op te halen enz. en Robert antwoordde met een erg leuke gemoedelijkheid, lui en nonchalant in zijn fauteuil uitgestrekt, de voeten tegen de kachel, terwijl zijn blik onderzoekend dwaalde naar de stapels boeken en brochures op het bureau.

‘Je schrijftafel heeft iets van de werkplaats van een dagblad-redacteur!’ zeide hij eindelijk, zich in dikke rookwolken hullend. ‘Het ziet er daar in dien hoek allemachtig imposant uit! Wat zijn dat voor boeken en paperassen? Is er niets bij wat ik gebruiken kan?’

‘Och neen, niets....’ klonk het onverschillig, ‘een paar dingen die ik te leen heb. A propos, heb je gehoord laatst van dat nieuwe gehaspel in het corps?’

‘Mag ik eens heel indiscreet gaan kijken?’ vroeg Robert, die zich niet van zijn stuk liet brengen. ‘Je weet, bij mij is nooit een boek veilig!’ Tegelijkertijd stond hij op, terwijl Barthold het eerste moment een snelle beweging ebaucheerde, als om hem tegen te houden, doch toen gelaten bleef zitten.

Robert slenterde lui en slap naar het bureau, nam een der boeken op en kwam al neuriënd er mee bij het licht om den titel te bekijken.

‘Karl Marx,’ las hij hardop. ‘Das Kapital.’ Hm.... is dat je uitspanningslectuur? Geen wonder dat je hersens in een zonderlingen toestand verkeeren.’

‘Ik zeg niet dat het uitspanningslectuur is!’ bromde Barthold.

‘En wie heeft je dat gegeven?’

‘Wie?.... Een student natuurlijk.’

Robert vroeg niet verder. Hij ging het lijvige deel weef op zijn plaats leggen en een stapeltje andere halen - alles met een tergend flegma, dat Barthold een warme tinteling naar de wangen joeg.

‘Friedrich Engels! Wel wel.... Kautsky, Rodbertus, Marlo, Bebel, Fabian Essays, John Ruskin, William Morris. Dio mio! heb je een geheele socialistische bibliotheek hierheen gebracht?’

Barthold antwoordde eerst niet.

Hij meende iets spottends en sarrends in den toon van zijn vriend op te merken, en een scherp antwoord zweefde hem op de lippen, toen de ander hernam:

‘Heb je dat alles doorgeworsteld?’

‘Luister eens, Kant,’ zeide Barthold met plotselinge ernst, ‘laten wij liever niet op dat chapiter doorgaan. Je vraagt me of ik dat alles gelezen heb.... ja, dat heb ik. Sedert weken en weken is dat mijn eenige lectuur geweest. Je vraag heb ik dus beantwoord, maar laten weer nu verder een speldje bij steken.’

‘Waarom?’ vroeg Robert erg onnoozel.

‘Omdat ik jouw levensbeschouwing te goed ken, om niet te weten, dat elke poging de maatschappij te helpen groeien en vergroeien in je oogen idioten-werk is! Even idioterig zal je het natuurlijk van mij vinden mijn tijd met dergelijke lectuur te verspillen. Ik gun je die meening van harte, gun mij de mijne.... et brisons là dessus!’

Robert nam den opgewonden spreker onder zijn half gesloten oogleden scherp op. Hij zag den gloed in zijn oogen, zijn verhoogde gelaatskleur, en een lucifersdoosje naar zich toe trekkend, stak hij zijn sigaar die uitgegaan was weer aan.

‘Wat ter wereld geeft je het recht mij voor zoo'n mispunt te houden, dat ik iemand die anders voelt en denkt dan ik, een idioot zou noemen?’

‘Nu ja, je weet hoe ik het bedoel....’ zeide Barthold snel. ‘Het is je persoonlijke opvatting van het leven en het menschdom, die het groote verschil tusschen ons vormt. Jij vindt het gewone bestaan - en hiermede bedoel ik opstaan, eten, drinken, slapen, wat studeeren om den kost te verdienen, of zoo mogelijk boven je medemenschen uit te steken, en in het gelukkigst geval wat zorg wijden aan de wezens die je 't naast staan - jij vindt dat, te midden van de algemeene ellende, een hoogst amusante en interessante bezigheid, de moeite van het geboren worden wel waard! En ik vind datzelfde bestaan zinneloos, redeloos, in één woord 't bestaan van een dier! Ziedaar!’

‘Juist, affaire de tempérament, mijn waarde, anders niet. Maar in je gezellige opsomming van de geneugten van het bestaan, vergeet je totaal twee elementen, die voor menschen als jij en ik de hoofdschotel vormen: het genot van te weten, te doorgronden, te begrijpen.... zoo niet alles, dan toch veel! en het genot van het schoone, van de sublieme openbaringen der kunst. Als ik bijv. muziek hoor, vooral gewijde muziek van een Palestrina, een Bach, een Mozart, of ik sta voor het doek van een meester of voor een stuk bezield marmer, en ik krijg dat zekere gevoel in mijn achterhoofd alsof al mijn haren overeind gaan staan... zie je, dan vind ik zoo'n oogenblik alleen reeds het leven waard.’

‘Ik niet. Ik vind zoo'n genot, hoewel zeer zeker tot een hoogere orde van dingen behoorend, in den grond der zaak toch egoïsme, want wij weten dat zoo iets slechts voor zeer enkelen is weggelegd, dat, om het hoogste in de kunst te gevoelen, men moet leven en ademen in een sfeer, die ons voor die edele verfijnde genietingen ontvankelijk maakt. Voor meer dan drie vierden van het menschdom is Kunst een woord zonder eenige beteekenis. Ik voor mij heb bovendien altijd naar een ander soort van mooiheid gezocht.... naar zedelijke mooiheid. En eindelijk ben ik op weg die te vinden.’

‘In die boeken daar?’ vroeg Robert met een knipoogje en een schouderbeweging in de richting van het schrijfbureau.

‘Ja, in die boeken daar!’ zeide Barthold met een bitteren nadruk. ‘Daar heb ik gevonden waarnaar ik smachtte zonder het te weten, en zonder van mijzelf en anderen tot dusverre iets te begrijpen. En ik heb het gevonden, niet, omdat ik alles wat er in staat als evangelie aanneem, maar omdat ik nu eindelijk de Ariadne-draad in handen heb, die mij, hoop ik, in het levenslabyrint verder zal geleiden. Je spreekt van het genot van begrijpen.... daarin ga ik geheel met je mede. Juist die boeken daar hebben me leeren begrijpen en me de synthese doen vatten van al mijn vroegere lectuur - ook van de lectuur die jij me verleden jaar gaf. Eindelijk heb ik nu vasten grond onder de voeten.’

Robert glimlachte.

‘Je was natuurlijk nog aan het rondtasten. Ik ben zooveel ouder dan jij, dat ik al lang vasten grond onder de voeten heb. Trouwens op een gegeven oogenblik meent iedereen te begrijpen. De geloovige katholiek, de calvinist, de liberaal, de atheïst, de anarchist, de socialist, ja zelfs de cynicus als ik.... zij begrijpen allemaal zoo verbazend goed, dat zij zich maar niet kunnen voorstellen de verblindheid der anderen.’

‘Juist, en dat vormt hun kracht. Hun geloof, of hun begrijpen - hoe je het noemen wil - geeft hun den moed om te leven. Maar ik alleen begreep niet, ik had geen geloof.... en toch voelde ik zonder geloof niet te kunnen leven.’

‘En wat ga je nu aanvangen met je geloof?’ vroeg Bruno schijnbaar achteloos; maar zijn toon verried toch meer belangstelling dan met het spottende van zijn woorden was overeen te brengen.

‘Wat ik ga aanvangen?.... Weet ik het?’

Barthold, de ellebogen op de knieën geleund, greep met beide handen zijn hoofd vast, als vreesde hij dat het barsten zou. Had daareven bij Robert's binnentreden zijn sensitivisme nog de overhand, kromp zijn ziel als het ware ineen, zoodra een schendende hand hare mysteriën ontwijdde, pijnigde het hem een scepticus als Robert te laten lezen in zijn binnenste, thans maakte deze aanvankelijke sensatie plaats voor de behoefte zich te uiten. Op eenmaal bestond Robert's persoonlijkheid niet meer voor hem. Hij zag slechts zichzelf en al wat er in de laatste weken in hem had gewoeld en gestormd met ongekende hevigheid.

‘Niemand kan begrijpen,’ steunde hij, ‘wat het is, langzamerhand alles anders te gaan zien dan vroeger, zich te voelen ontsnappen alles waaraan men ten minste nog eenig houvast meende te hebben. Ik heb tot dusverre slechts één evangelie gekend.... dat was mijn vader! Het hinderde me reeds in den laatsten tijd me van zijn opvattingen te voelen vervreemden, in zooverre dat deze mij niet langer konden bevredigen. Neen, zij bevredigden mij niet, hoewel mijn vader zelf voor mij nog altijd is het type van den sterk willenden, rotsvasten mensch, het type van al wat goed is en edel. Want hij zelf, hoewel kapitalist, begrijpt niets van de wijze, waarop die groote fortuinen gevormd worden! Als hij het eenmaal weten en begrijpen zal....’

Hier hield Barthold op, blijkbaar niet bij machte zijn gedachten onder woorden te brengen, en Robert, kalm doorrookend, sprak geen syllabe.

‘Nooit heb ik kunnen berusten in wat was....’ hernam hij met een zekere onstuimigheid, ‘en dàt niet alleen, maar ik minachtte al wat zoogenaamd niet op mijn eigen hoogte was! Ik haatte de slechtheid en kruiperigheid van de meesten en walgde vooral van de grofheid en ruwheid van het gepeupel - van hun vuilheid, physiek en moreel!

‘Te denken, dat ik meende te zijn wie ik was door eigen superioriteit, dat ik het soms ergerlijk vond dezelfde lucht te moeten inademen als het plebs uit de achterbuurten! En nu alles te gaan zien zoo geheel anders.... te begrijpen, dat wij, de hooger ontwikkelden, wij, de fijner bewerktuigden, de opperste tienduizend - dat wij zijn de erfelijke parasieten der maatschappij, dat wij absorbeeren in gulzige hebzucht de gansche som van levensgenietingen door de natuur bestemd voor allen; dat wij die denken kunnen en weten de eigenlijke schuldigen zijn, nu wij onze macht, ons intellect - verkregen ten koste van de eeuwenlange slavernij der massa - gebruiken, niet om af te doen dien zwaren schuld der eeuwen, maar om wat vertrapt is zoo mogelijk te blijven vertrappen, om te blijven exploiteeren de machteloosheid der onkunde, die te gebruiken als meststof voor de akkers van ons intellectueel leven. Niet zijn wij wàt wij zijn door ons zelven, maar door anderen. Allen die op aarde gedacht en geleefd en gewerkt hebben, in alle lagen en klassen, hebben het hunne bijgebracht tot onze vorming, tot het vermogen met intensiteit te gevoelen het schoone, het sublieme, en tot ons te trekken al het genietbare in dit leven. - En dan meenen wij, wij erfelijk bevoorrechten, op onze geestelijke en stoffelijke schatten trotsch te mogen zijn en te geven in nederbuigende hoogheid aalmoezen van onzen overvloed, in plaats van alles wat wij vóór onze geboorte al ontvingen, te beschouwen als een geschenk aan ons van allen!’

Barthold deed thans niet anders dan hardop denken. Hij was zich Robert's bijzijn niet meer bewust en schrikte bijna toen zijn stem hem plotseling in de ooren klonk.

‘Ik geef je volkomen gelijk in watje daar zegt, Meryan,’ zeide hij ditmaal zeer ernstig. ‘Je bent nu op weg het leven te gaan begrijpen zooals ik het al lang begrepen heb. Alleen dwaal je mijns inziens in je conclusiën. Een zeer klein gedeelte van het menschdom kan inderdaad hooger stijgen, alléén ten koste van de slavernij van den grooten hoop. De oude Helleensche geestbeschaving berustte ook op dergelijke toestanden. De grootste wijsgeeren konden de slaven niet wegdenken. De gelijkheid welke die socialistische schrijvers dáár prediken, zou de ondergang wezen van alles en....’

‘Zij prediken geen gelijkheid!’ viel Barthold bijna heftig in. ‘Zij prediken integendeel veel meer ongelijkheid dan thans. Zij eischen in plaats van de kunstmatige nivelleering in elke afzonderlijke kaste de eerbiediging van aller natuurlijke ongelijkheid, de volle vrije ontwikkelingvan ieders individualiteit onafhankelijk van geboorte of fortuin.’

‘En noem je dat geen gelijkheid? Al bezig je andere woorden, de quintessens der zaak blijft dezelfde. Als je van elken arbeider een geleerde gaat maken, en eindelijk niemand meer handenarbeid verricht, zijn wij er mooi aan toe!’

‘Dus jij meent van individuen, zonder eenigen intellectueelen aanleg geboren, geleerden te kunnen fabriceeren? Wat zouden, indien je gelijk hadt, de universiteiten thans de wereld met groote geesten bevolken! In plaats daarvan zijn, althans in kleine landen, de werkelijk begaafden te tellen, moet men zich zelfs op de gewichtigste plaatsen met middelmatigheden vergenoegen - en dat waarom.... omdat geen nieuwe oorspronkelijke krachten uit andere lagen dan die der erfelijk bevoorrechten bloedsvernieuwing aanbrengen - omdat in deze maatschappij handenarbeid helaas nog altijd lager wordt geschat dan hoofdwerk; omdat de zoon van den bezitter - al is hij geestelijk machteloos, per se moet studeeren, hoewel hij duizendmaal liever, in plaats van zijn arme zwakke hersens, zijn spieren zou gebruiken; terwijl de zoon van den mijnwerker of houthakker - hij moge een geboren genie zijn - zijn geheele leven tot spierinspanning gedoemd is, of erger nog. En dat zijn nu nog alleen de uitersten! Maar denk nu eens aan de tallooze tusschenlagen. De rijk aangelegde zoon van onbemiddelde maar z.g. ‘fatsoenlijke’ ouders moet - al zou hij zijn leven geven om te studeeren - natuurlijk militair worden of aan een ministerie gaan werken, terwijl al zijn aspiratiën hem dringen naar de schatkamers der wetenschap, waar hij het menschdom zou kunnen wijden zijne machtige geestesgaven. Nooit is het de natuurlijke aanleg, maar altijd en altijd geld, dat beslist over den te volgen loopbaan. En dàt heet vrijheid, dàt heet individualisme!’

‘In hoofdzaak heb je gelijk, maar er zijn uitzonderingen!’ viel Robert in.

‘Ja, er zijn uitzonderingen. Het gebeurt een enkele maal dat een der tot den afval veroordeelden, dwars tegen den stroom der maatschappelijke verhoudingen in, omhoog stijgt. En dit moet dan zeker al de millioenen niet-uitzonderingen tot troost strekken! - Neen, al had ik uit die werken daar niets geleerd dan te zien wat er eigenlijk om ons heen gebeurt, hoe onze maatschappij functionneert en op welke wijze de kapitalisten aan hun kapitalen komen, dan reeds zou ik dankbaar zijn ze te hebben gelezen.’

‘Zoo zoo?.... Nu, als een dankbaar mensch er uitziet als jij op dit oogenblik, zou ik haast liever ondankbaar gestemd wezen,’ zeide Robert kalm, terwijl hij het vermoeid, overspannen gelaat van den spreker beschouwde. Zijn toon klonk nu weer luchtig en schertsend, en plotseling van tactiek veranderend, besloot hij de brandende kwestie verder maar te laten rusten.

Hij wist nu wat hij weten wilde, en wat geschiedde was welbeschouwd de natuurlijkste zaak van de wereld, redeneerde hij bij zichzelven. Een kruitmagazijn in een omgeving van brandbare stoffen was bestemd vroeg of laat in de lucht te vliegen. Hierover te gaan tobben, zou al heel onwijsgeerig zijn.

Hij begon nu met een zeker animo over andere dingen te spreken, aldus Barthold's geest langzamerhand afleidend, en bracht o.a. een plan op het tapijt, dat reeds lang ontworpen was, en wel zijn voorgenomen bezoek aan Meryan's ouders - een bezoek dat nu definitief bepaald werd op den volgenden zondag. Robert's verlangen om met de familie en de verloofde van zijn vriend persoonlijk kennis te maken, werd, vooral in de gegeven omstandigheden, steeds grooter, en Barthold van zijn kant was verheugd dat het er eindelijk toe komen zou. Hoe ver zij ook in hun levensbeschouwing van elkander af stonden, zijn vriendschap voor den eenigen man, die, na zijn vader, zijn volle vertrouwen had bezeten, kon niet verzwakken, te meer wijl hij Robert in zijn theoretisch cynisme de belichaamde inconsequentie vond!

‘Wil je een raad van mij aannemen?’ zeide deze met ongewonen ernst, toen zij dien avond van elkander gingen.

‘En dat is?’

‘Geen syllabe tegen je ouders of wie ook te zeggen van wat er in je omgaat.’

Barthold schudde het hoofd eenigszins moedeloos.

‘Ik denk er niet aan dit te doen. Het is nog zoo'n chaos in mijn hersenen, dat ik soms een gevoel heb alsof ik gek zal worden. Eerst moet ik mijn eigen weg zoeken.’

‘Juist, zoek je weg, en haast je niet te veel, en tracht wat te geven en te nemen. Je zult zoodoende èn je vader èn jezelf heel wat kwellingen besparen.’

‘Mijn vader staat te hoog om niet elke eerlijke overtuiging te eerbiedigen, ook al wijkt die van de zijne af. In dien geest heeft hij mij opgevoed. Nooit heeft hij getracht iets in mij te knotten of te bedwingen. Altijd heb ik vrij uit tegen hem gesproken.’

Robert zeide niets meer en daalde na een zwijgenden handdruk de trap af. ‘Arme jongen!’ dacht hij, ‘ik zou wel willen dat de natuur, toen hij jou fabriceerde, wat grover materialen had gebezigd, òf je andere ouders had gegeven. Welk wreed fatum heeft den ouden Meryan, die, volkomen berustend in de huidige orde van zaken, kalmpjes millioenen zit te vergaren, juist dezen zoon gegeven!’

[XXX]

Barthold voorzag ze inderdaad beter dan voorheen, de dreigende schaduwen verduisterend den weg, dien hij zonder hem nog duidelijk te onderscheiden - en juist daarom misschien - zich in goddelijke mooiheid voor de verbeelding maalde. Maar Robert dwaalde indien hij meende, dat een juister begrip van de zich ontwikkelende moeielijkheden verzwakken zou zijn illusiën, zou doen tanen het nieuwe licht dat daar eindelijk verrees aan den horizont van zijn bestaan, - dat licht waarnaar hij hunkerde, als de kinderen Israëls op hun tocht door den woestijn hunkerden naar het Beloofde Land. Integendeel, gevaren konden slechts prikkelen zijn hoop, aanvuren zijn nieuw geloof, dat na lange verdrukking geheimzinnig in zijn binnenste opbloeide als een reine mystieke bloem. En als alle fervente geloovigen, verbeeldde hij zich langzamerhand te voelen ontkiemen in zich die onoverwinnelijke bergen-verzettende overredingskracht, waarvoor allen eenmaal zouden buigen - die kracht die, als de machtige adem van een stormgeest, al het oude vergane, vermolmde zou ontwortelen.

En zijn vader, zijn geliefde vader zou de eerste zijn om te zwichten voor het schoone en goede, wanneer hij eenmaal daarvan getuigenis zou afleggen in de taal der geïnitieerden. Hij was Robert dankbaar, dat deze hem met een wenk tot zwijgen had gemaand. Hij gevoelde te missen tot zelfs het recht mede te spreken over dingen, die hij eerst na jaren van denken en werken zijn eigen verworven geestelijk eigendom zou mogen noemen.

In deze stemming was hij naar Delft teruggekeerd, zag daar de familie Denners weder, met wie hij in den afgeloopen winter zeer bevriend was geraakt en ook Martalis, wiens omgang hij inderdaad, zooals het gerucht onder de studenten liep, had gezocht, en die hem nog altijd hielp zijn weg te vinden in den doolhof van kennis, waarin hij gevaar liep zonder gids te verdwalen. Met nauwgezetheid kweet Martalis zich van die taak. Hij gaf hem telkens een leiddraad bij zijn sociologische en natuur-wetenschappelijke studiën, leerde hem o.a. na Spencer ook Huxley kennen en genieten, en was altijd bereid, zoo vaak Barthold bij hem opliep, hem alle mogelijke inlichtingen te verschaffen. Maar meer deed hij niet. Hun relatiën bleven een volstrekt zakelijk karakter behouden. Van een meer vriendschappelijken omgang was van de zijde van Martalis geen sprake, en Barthold, die te Delft onder zijn voormalige vrienden aan een zoo gemakkelijk succes was gewoon geraakt, ondervond in dit opzicht eene teleurstelling.

De min of meer onbestemde verwachting, dat, bij de eerste blijken van waardeering en sympathie zijnerzijds, Martalis hem met gelijke warmte te gemoet zou treden, bleef dus onvervuld; en zelfs wanneer hij hem ontmoette bij de Denners in de intimititeit van den huiselijken kring, was er in de houding van den jongen man geen zweem van eenige toenadering te bespeuren.

Te sterker wellicht ontving Barthold dien indruk, doordien Martalis zich bij Denners, die een vriend van zijn vader was geweest, zoo geheel thuis kon achten. Hij ging met Anna Denners om als met een zuster, werd door mevrouw met een schier moederlijke hartelijkheid bejegend, maar jegens de personen die hij er aantrof, legde hij nooit anders dan een onberispelijke doch strakke beleefdheid aan den dag, die veeleer afstootte dan aantrok.

Doch Barthold kende nu het geheim zetelend achter dat jonge, strenge voorhoofd en die grijze, koele, als het ware de wereld buitensluitende oogen. Te midden soms van een gesprek van zuiver wetenschappelijken aard, hoofdzakelijk loopend, wanneer hij met hem alleen was, over de werken die hij hem had aangeraden te lezen, kwam nu en dan, onverwachts en vluchtig als een bliksemflits, een scherp ironische opmerking verraden zijn innerlijk wezen - al de bitterheid die hem vervulde tegenover de volslagen gevoelloosheid van de duizenden, die, zwelgend in hun immoreele weelde, kalm en onbewogen aanschouwden de verdierlijking der in het duister krioelende massa, tegenover de duizenden, die het woord schoonheidsgevoel op de lippen durfden nemen in het aangezicht van de ontzaggelijke maatschappelijke vuilheid, het afzichtelijk verrottingsproces, immer voortgang hebbend, tot bijna op de drempels zelve van hunne paleizen. Doch even onverwachts als de uitval geweest was, sloot hij zich daarna weder op in zijn gewone strakheid, als speet het hem zich een oogenblik gegeven te hebben.

‘Waarom toch is Martalis altijd zoo gesloten, zoo teruggetrokken, zelfs hier in een kring van vrienden en gelijkdenkenden?’ vroeg Barthold op een avond dat hij, na bij de Denners en familie te hebben gedineerd, zich met mevrouw en Anna alleen bevond. Hij kwam er zeer veel aan huis tegenwoordig en was dankbaar voor de gastvrije ontvangst, die hem in dat gezellig huiselijk intérieur ten deel viel. Hij was daar geplaatst in een kring van geheel nieuwe gedachten en invloeden, van wier werking hij zich nog niet bewust rekenschap gaf, doch die zich niettemin aan hem opdrongen, langzamerhand wijzigend zijn vroegere opvattingen aangaande tal van dingen en verschijnselen, ook het dagelijksch leven betreffend, en eindelijk tot zelfs metamorphoseerend zijn vroegere eenzelvige geconcentreerde ikheid. Maar dit alles zoo geleidelijk en met zulke onmerkbare overgangen dat niemand, en hij zelf het allerminst, die omvorming, dat zich aanpassen aan zijn nieuwe sfeer gewaar werd.

‘Waarom onze vriend Martalis zich meestal in zichzelven opsluit?’ zeide mevrouw Denners in antwoord op Meryan's vraag bijna weemoedig. ‘Je zoudt je daarover niet verwonderen als je zijn levenservaringen kende. Hij is in de laatste jaren wantrouwend geworden en zijn natuur is als verstaald. Hij leeft uitsluitend voor zijn geloof en voor zijn werk. Persoonlijke sympathieën of antipathieën vallen voor hem weg. De menschen hebben hem ontzettend veel leed gedaan.’

‘Ik begrijp volkomen zijn réserve als hij weet met afkeuring en geringschatting te worden gadegeslagen, maar wanneer hij zich te midden van geestverwanten bevindt....’

‘Denkt gij,’ viel mevrouw Denners in, ‘dat, sedert hij aan de arbeidersbeweging deelneemt, de zwaarste slagen hem door zijn tegenstanders zijn toegebracht. Neen, de smartelijkste ondervindingen deed hij op van de zijde van hen wie zijn algeheele toewijding gold.’

‘Wil u zeggen dat het volk zelf ondankbaar tegen hem is?’ vroeg Barthold in een zekere spanning.

Zij vestigde een oogenblik hare donkere sprekende oogen op den jongen man. Ondanks haar vijf-en-vijftig jaren was zij eene nog statige imposante vrouw met fijne nobele trekken, die in volmaakte rust zelfs iets gestreng hadden, hoewel die gestrengheid werd getemperd door het witte haar, dat in een zacht golvende lijn het hooge voorhoofd afteekende. Van het eerste oogenblik af had Barthold zich onwederstaanbaar tot haar aangetrokken gevoeld, hoewel juist hare persoonlijkheid, hare geheele manier van zijn omverwierp alles wat zich bij hem aangaande de vrouw had gevormd tot een convictie - althans wat volgens zijn meening eene convictie was.

‘Wie waren het die Christus aan zijn beulen overleverden?’ vroeg zij na dien half meewarigen blik, waarmede zij den jeugdigen vrager beschouwd had. ‘Wie anders dan de joden - het volk zelf dat hij had beweldadigd en liefgehad! Het “Kruist Hem! kruist Hem!” wordt nu nog het hardst geroepen door hen wier verlossing de hervormer zich ten doel stelt.’

‘Maar, moeder, het menschdom moet toch sedert twintig eeuwen in beschaving zijn vooruitgegaan!’ zeide Anna, die het werk waaraan zij bezig was een oogenblik liet rusten.

‘Ik vrees van niet, kind, althans niet zooals jij dat bedoelt. Er zijn thans categorieën in de maatschappij, die veel lager staan dan in vroegere tijden, althans in verhouding tot de meerdere ontwikkeling der andere klassen. En deze arme verwilderde schepselen zijn willooze werktuigen in de handen van hen, die op een gegeven oogenblik den sterksten invloed weten te oefenen.’

‘Maar Baltian Rustin dan.... de eerste die in ons land de beweging heeft geleid.... hem blijft het volk, naar ik hoor, als een halfgod vereeren, alleen uit dankbaarheid voor wat hij vroeger heeft gedaan.’

‘Je zegt het volk, Meryan.... maar je bedoelt zeker het kleine groepje zijner volgelingen, een handjevol getrouwen, ontwikkeld genoeg om zich een gevoel van dankbaarheid bewust te zijn. Die groep blijft hem werkelijk aanhangen, omdat zij nimmer kunnen vergeten, dat hij voor hen martelaar is geworden, gevangen heeft gezeten en als een maatschappelijke verworpeling in hun midden heeft geleefd.’

‘Wat was het ook mooi van hem de geheele maatschappij te trotseeren en alles ten offer te brengen aan zijn overtuiging!’ zeide Anna met een tinteling van geestdrift in haar opwaartschen blik. ‘Wat velen ook van hem zeggen mogen, ik blijf hem altijd als een groote figuur in ons land beschouwen.’

Barthold schrikte en zag de spreekster met een zekere afkeuring aan. Nog altijd werkten de vaderlijke dogma's in hem na. Nog voelde hij onwillekeurig iets van de vroegere verachting voor den in zijn kringen zoo gehaten en gevreesden revolutionairen volksleider. En deze opvatting was niet getemperd geworden door zijn relaties met Martalis, die van de af brekende tactiek der oude partij een zoo felle tegenstander was. En dan een jong meisje op zoo absolute wijze haar eigen meening te hooren verkondigen over dergelijke zaken! Anna bleef nog steeds, als op den eersten avond zijner introductie, hem verwonderen en ergeren. Waar het een vrouw gold, vergat hij geheel zijn eigen vrijheid en eigen opvoeding, was hij nog geheel omstrikt door de tradities zijner vroegere omgeving.

Terwijl haar dochter sprak, had Mevrouw Denners met glimlachende toegevendheid haar aangezien.

‘Ja, Anna heeft altijd met hem gedweept, bijna van hare schooljaren af, nietwaar kind? En ik zelve ben ook niet geheel zonder schuld in dat opzicht!’ vervolgde zij met iets ondeugends in de uitdrukking harer oogen, daar de afkeurende verwondering van Barthold haar niet was ontgaan, ‘Ja, zelfs nu nog weegt de eerste mooie élan van zijn idealisme bij mij zwaarder dan zijn latere zwakheden.’

‘Zwakheden....,’ herhaalde Barthold warm wordend, ‘vindt u dat zwakheden? Tracht hij niet willens en wetens te dwarsboomen, te vernietigen het streven van de waarachtige vrienden der arbeiders, alleen om in de beweging een soort van alleenheerschappij te voeren, aldus roekeloos omverhalend wat hij eenmaal zelf tot stand bracht?’

‘Geloof je dat, Meryan? Ik niet. Voor mij staat het vast, dat Baltian Rustin volgens een vaste overtuiging handelt. Bovendien elke groote beweging heeft gewoonlijk twee richtingen, twee stroomingen - de partij der gematigden en die der intransigenten; en naarmate van zijn temperament voelt men zich tot de eene of de andere aangetrokken. De waarheid ligt gewoonlijk noch ter linker noch ter rechterzijde, maar in het midden. De aanhoudende wrijvingen der elkaar fel bestokende partijen doen de menschelijke energie hoog opvlammen, roepen de factoren op die noodig zijn om de individuen tot grooter krachtsuiting te prikkelen. Zoo is het succes van een partij vaak aan de tactiek harer tegenstanders te danken.’

‘Toch heeft Martalis mij onlangs nog gezegd, dat de internationale sociaal-democratie, die zich in het parlement wil doen vertegenwoordigen, geen rusteloozer, gevaarlijker vijand heeft dan Rustin, hoewel deze niet lang geleden zelf in de Kamer zat.’

‘Vergeet niet dat onze vriend Martalis te veel partijhoofd is, om de verrichtingen van zijn tegenpartij met volkomen objectiviteit te kunnen gadeslaan,’ zeide mevrouw Denners. ‘Als de leider van een bepaalde fractie, moet hij zelfs eenzijdig wezen, daarin licht zijn kracht. Hij, die met bewonderingswaardigen moed den strijd heeft gestreden dien hij noodig achtte, om de beweging in de practische banen van het parlementarisme te leiden, kan zich onmogelijk verplaatsen in het denken van een gevoelsapostel als Rustin, die bovendien nog onder den invloed staat van zijn eigen veelbewogen verleden, en door de bekrompenheid zijner klassegenooten, zijn pariaschap in eigen sfeer en de aanbidding zijner volgelingen van een idealist tot een fanaticus is geworden. Het is een onvergetelijk moment geweest in de beweging, die groote partijvergadering, welke de definitieve scheuring tusschen de rechteren linkerzijde ten gevolge had. Na de aanhoudende geschillen en oneenigheden tusschen Martalis en Rustin, steeds weder gesmoord door de noodzakelijkheid van samenwerking, eindelijk de zoolang bedwongen uitbarsting, eindelijk die twee tegenover elkander staande, beiden met hun onwrikbare overtuiging. En tusschen hen de arme, onwetende, geslingerde menigte, over welks wel en wee het ging, beurtelings geroerd, medegesleept, dan ter eene dan ter andere zijde.... totdat eensklaps de schaal oversloeg, en ééne machtige impulsie allen dreef te gelooven in hem dien zij zoo lang reeds geloofd en vertrouwd hadden, in den man voor wien hun vrouwen en kinderen in vroegere jaren, na zijn vurige welsprekende redevoeringen, vaak hadden neergeknield als voor hun redder, hun messias, kussend in vervoering zijn handen, zijn kleederen. En toen brak er een bittere ure voor Martalis aan. Als een verrader bespot en uitgejouwd, zelfs door hen, die eenige oogenblikken te voren hem hadden toegejuicht, was hij genoodzaakt voor den storm het hoofd te buigen en de zaal te verlaten. Toen zal een nagalm van het ‘Kruist hem!’ wel in zijn ooren hebben geklonken. Want toen reeds had hij veel gedaan, veel ten offer gebracht voor hen, die in redelooze woede hem dien avond bijna te lijf wilden.’

‘Maar gelooft u dus werkelijk aan de eerlijkheid van Rustin's drijven en ageeren?’

Barthold was zich op dit oogenblik volstrekt niet bewust het feit, dat hij die vraag tot een vrouw richtte, en wel op een toon, alsof van haar uitspraak voor hem alles afhing.

‘Ja,’ klonk het antwoord, ‘ik durf te zeggen, dat voor mij de eerlijkheid van zijn overtuiging vaststaat.’

‘En ik begrijp niet,’ viel Anna in, ‘hoe ooit iemand dit kan betwijfelen! Men zou even goed kunnen vragen of de eerste christenen, die voor hun geloof gemarteld werden, eerlijk waren!’

Haar uitval klonk veeleer kinderlijk naïef dan scherp, en op het blanke doorschijnende blondine-teint kwam en ging een hooge blos in snelle afwisseling, als altijd wanneer zij aan een ongewone gemoedsbeweging ter prooi was.

‘Ik trek de eerlijkheid van zijn socialistische overtuiging volstrekt niet in twijfel,’ zeide Barthold dadelijk, ‘maar ik doel uitsluitend op zijn tactiek van tegenwoordig, die een krachtige organisatie der beweging in ons land tegenhoudt.’

‘Maar ook dàt begrijp ik niet!’ hield Anna vol.’ Men mag niet twijfelen aan iemand wiens leven zelf één daad is. Toen hij als predikant niet meer gelooven kon, gaf hij zonder aarzelen het prestige prijs, dat hij zich door zijn redenaarsgaven had verworven. Toen hij het wreede en barbaarsche van onze maatschappij ging begrijpen, trad hij er uit om als een eenvoudig werkman te gaan leven. En nu kan iemand met zoo een verleden toch niet plotseling een slecht mensch worden!’

‘Neen, Anna,’ zeide haar moeder, ‘nu stel je de kwestie verkeerd. Er is niet maar alleen wit en zwart op de wereld, daartusschen liggen oneindig veel tusschentinten, en juist in die tusschentinten vinden wij meestal de waarheid, vooral waar het een zoo gecompliceerde natuur als die van Baltian Rustin betreft. Ik voor mij geloof vast aan zijn overtuiging, in zooverre dat hij zeker niet bewust onwaar is tegenover zichzelf en anderen, en het volk opzettelijk misleidt. Maar hij wordt geheel beheerscht door de omstandigheden, en indien hij waarlijk groot was, zou hij de omstandigheden beheerschen. Er behoort veel minder zielekracht toe in geestdrift zich te immoleeren voor zijn ideaal, dan te midden van het gewoel van partijen en meeningen en persoonlijke veeten en rancunes zichzelf getrouw te blijven. Dat Rustin, na het parlementaire leven te hebben medegemaakt, en, als geïsoleerd socialistisch afgevaardigde tegenover een hem vijandig staatslichaam, zijn volslagen onmacht te hebben gevoeld, slechts kan verachten de politieke kuiperijen, en zelfs voor minder eerlijke of minder ontwikkelde socialistische afgevaardigden dan hij zelf vreest den demoraliseerenden invloed van die sfeer, dat is volkomen te begrijpen. Maar aan den anderen kant moest hij inzien, dat een uitsluitend agitatorisch revolutionnair optreden niet genoeg kracht kan uitoefenen. De parlementaire strooming moet er dus ook wezen. Ongelukkigerwijze zijn er persoonlijke rancunes en gekwetste eigenliefde in het spel, en nu krijgt de strijd door hem gevoerd een karakter.... dat men op zijn zachtst genomen onwaardig kan noemen. Aan hem was het geweest te midden van den strijd voor zijn overtuiging den eenvoud te betrachten van den wijsgeer, te begrijpen het streven der jongeren, te erkennen het recht van andersdenkenden, en vooral te kiezen geheel andere wapenen dan de thans door hem gebezigde - wapenen vaak zóó onedel, dat zij ontheiligen zijn eigen verleden en de hoogheid van zijn ideaal. In dat alles heeft hij gefaald, Anna, dit is niet te ontkennen. Hij is groot geweest, maar helaas niet groot gebleven.

Anna zeide niets meer. Wat Barthold betrof, hij had geluisterd met een intensiteit van aandacht, die hem nog geruimen tijd in gedachten verzonken voor zich uit deed staren.

‘Ik wilde dat Martalis u gehoord had,’ zeide hij eindelijk na een lange stilte. ‘Hij is zoo ontzettend verbitterd op hem.’

‘Martalis kent mijn opinie omtrent Rustin genoeg,’ sprak de grijze gastvrouw met een glimlach, ‘maar hij kan een fellen persoonlijken vijand, die elk zijner schreden bemoeilijkt en hem het vertrouwen der arbeiders tracht te ontnemen, moeielijk beschouwen met de oogen van een oude vrouw, die al heel wat in de beweging had gezien toen hij nog op de schoolbanken zat. Bovendien heeft Martalis in jeugdige voortvarenheid ook zeer groote fouten begaan en vaak verkeerde wapenen tegenover de oude partij gebezigd geheel uit het oog verloren den eerbied dien hij haar verschuldigd was. Zij hebben beiden evenveel schuld aan de onuitroeibare veete die thans tusschen hen bestaat. Maar indien Rustin waarlijk groot was, zou voor hem de zaak alles zijn en al het andere van ondergeschikt belang blijven. Denners heeft hem vroeger zijn vriend genoemd. In de dagen van zijn martelaarschap kon hij ons huis geheel als het zijne beschouwen, en als jonge vrouw zag ik op tegen hem, die de haat en de verachting eener gansche maatschappij wist te dragen met iets van die vereering die op zichzelve een genot is, en bij Anna nog altijd nawerkt.’

‘Dat komt, geloof ik, omdat.... ik zoo'n eerbied gevoel voor menschen, die niet alleen spreken maar handelen volgens hun overtuiging, wier geheele leven, wier dagelijksch bestaan zeifs in overeenstemming is met hun wijze van denken!’

Anna sprak nu met een zekere nervositeit, het hoofd dieper buigend over haar werk; en toen de anderen niets zeiden, hernam zij haastig, als iemand die plotseling al haar moed verzamelt om een lang verborgen gedachte te uiten:

‘Wat heeft het eigenlijk te beteekenen, of men zich socialist noemt, wanneer men toch blijft voortleven en genieten van allerlei onrechtvaardige voorrechten, alsof men met deze barbaarsche toestanden volkomen vrede heeft?’

‘O! dat absolutisme van de jeugd!’ zeide mevrouw Denners hoofdschuddend, maar de blik die op haar kind rustte, was teeder als een liefkoozing. ‘Ik heb niet minder eerbied dan jij, Anna, voor iemand die den drang in zich gevoelt vrijwillig afstand te doen van alle klasse- en fortuin-voorrechten. Maar iedereen denkt en gevoelt niet hetzelfde, en er kunnen bovendien omstandigheden zijn, waarin men de idee die men lief heeft beter dienen kan op andere wijze. Wie als Rustin de gaven bezit om als agitator op te treden, ziet zijn weg aangewezen. De agitator stelt zich vóór alles ten doel zijn lijdende medemenschen aan hun doffe dierlijke onderworpenheid te ontrukken, wetend dat een onderdrukte klasse alleen door eigen kracht en inspanning het juk der slavernij kan afschudden, alleen door eigen geestkracht en ontwikkeling en kennis de gelijke kan worden van hen die gisteren zijn meesters waren. Maar er staan ook nog andere wegen open, om in dienst van zijn overtuiging te leven. Laten wij nu eens een andere persoonlijkheid tot voorbeeld nemen, en wel eene die wij het best kunnen nagaan.... nemen wij papa, die geen kerkelijk leeraar is, maar doceert het vak zelf dat ons het raderwerk der huidige maatschappij leert kennen. Indien hij optrad op een wijze als indertijd Rustin gedaan heeft - hetgeen buitendien met zijn gaven en zijn natuur ten eenemale in strijd is - zou hij zijn betrekking als leeraar moeten prijsgeven, en dus zichzelf in zekeren zin de mogelijkheid benemen het opkomend geslacht, en wel hoofdzakelijk de bevoorrechten, den rijken vollen tijd dien wij heden beleven te leeren begrijpen en beoordeelen.’

Anna boog zoo mogelijk het hoofd nog dieper over haar werk, dat zij door den vochtigen nevel die haar oogen verduisterde, ter nauwernood kon onderscheiden. Zij voelde geheel en al door hare moeder te zijn begrepen, en zij had nu de woorden daareven door haar gesproken wel willen herroepen. Hoe hadden zij haar ooit over de lippen kunnen komen!

‘Jonge voortvarende naturen komen natuurlijk wel eens in opstand tegen het geduld van den man der wetenschap, nietwaar kind?’ hernam haar moeder, voor wie dat gebogen hoofdje en die hooge verraderlijke kleur duidelijker spraken dan ooit, maar die de zaak met volkomen ongedwongenheid wilde behandelen. ‘Geduld is kracht,’ dat heb ik van je vader geleerd, zooals ik alles wat ik weet van hem geleerd heb. Hij is mijn eenige meester geweest. Maar juist die geduld-lessen nam ik niet zonder moeite tot mij. Met dat al,’ besloot zij glimlachend, ‘heb ik steeds bewonderd het geduld, waarmede hij zijn eigen maar al te zeer tot overdrijven en dwepen geneigde vrouw den langzamen ontwikkelingsgang der beschaving heeft leeren begrijpen!’

Geen seconde had Barthold zijn oogen van de grijze spreekster afgewend; en toen zij met zoo innige vereering over haar echtgenoot sprak, straalde daaruit een gloed van sympathie.

‘Ik stel mij soms de vraag,’ zeide hij, ‘of het niet de colleges in economie zijn geweest, die mij als het ware ontvankelijk hebben gemaakt voor hetgeen ik dien eersten dinsdagavond alhier hoorde. Wat Martalis zeide, opende een zoo geheel nieuwen gedachtenkring voor mij, en toch had ik een sensatie alsof dat alles mij reeds vroeger - hoe vaag dan ook - voor den geest had gestaan....’

Mevrouw Denners wilde antwoorden, toen de kamerdeur werd geopend en de heer des huizes binnentrad. Hij had, na afloop van het middagmaal, dadelijk een vergadering moeten bijwonen, en kwam nu, alvorens zijn studeercel op te zoeken, even binnen een kopje thee halen. Met een zucht van welbehagen wierp hij zich in zijn gemakkelijken fauteuil bij den haard waarin een Meivuurtje brandde.

‘Ik heb een taaie vergadering gehad, terwijl jelui hier zoo gezellig om de theetafel zit,’ zeide hij hoofdschuddend. ‘De gave des woords is een mooi ding, toch zou ik soms wenschen, dat het aaneenrijgen van zinnetjes een moeielijker werk was dan het voor de meesten blijkt te zijn. Maar wie weet... misschien ben ik daarom zoo'n onwillig luisteraar omdat ik zelf geen goed spreker ben.... het gewone verschijnsel.’

Hij lachte even en tegelijkertijd zochten zijn oogen de courant, die hij op dit uur altijd even inzag. Op zijn gezond, goedhartig, van placide rust sprekend gelaat geen zweem van strijdlust of hartstocht. Hij had den kalmen blik van iemand, die de periode van zoeken en vragen achter den rug heeft. Hij en zijn dochter geleken sprekend op elkander, wat betrof den ronden gelaatsvorm, de lijnen en trekken, maar Anna's oogen met hun dwepende uitdrukking, die ernstige grijsblauwe in rust opwaarts ziende oogen, maakten de gelijkenis in het eerst haast onzichtbaar. Overigens had het rond gevuld gezichtje, met kuiltjes in de wangen, iets kinderlijks, maar die oogen - St. Cecilia oogen noemde Barthold ze nog altijd bij zichzelf-deden haar ouder schijnen dan zij was, en de mond met de sterk nederwaarts gebogen hoeken sprak van een wil. Zeer weinig had zij van haar moeder, wier ovaal, streng brunette-profiel aan een antieke camée herinnerde. Terwijl Mevrouw Denners haar man een kopje thee inschonk, zag zij haar jongen gast glimlachend aan, als om hem te vragen, in tegenwoordigheid van den belanghebbende zijn opmerking van daareven te mogen herhalen.

‘Wij hebben hier niet minder druk zitten redeneeren, Denners, dan er op je vergadering is geredeneerd!’ zeide zij schertsend. ‘En denk eens, juist toen je binnen kwam, hadden wij het over niemand minder dan over jou! Meryan meent dat het de colleges in economie zijn, die invloed hebben gehad op zijn denken en zoeken van heden.... ben jij dat met hem eens?’

Denners scheen verrast door die plotselinge vraag. Hij haalde eerst de schouders op, afgetrokken in zijn theekopje roerend, daarop zette hij het weer neer zonder te drinken en glimlachte even.

‘Eene voor mij hoogst gewaagde meening, die me duur te staan zou kunnen komen, wanneer mijn vijanden het in hun hoofd kregen ze tegen mij te exploiteeren!’ - Daarop ging hij ernstiger voort: ‘Neen, Meryan, ik geloof niet dat mijn doceeren in dien zin invloed op je heeft geoefend. Trouwens dat wensch ik ook niet. Het is niet de taak van de wetenschap, om propaganda te maken voor een gegeven idee of een vooropgesteld denkbeeld. Ik tracht alleen maar den blik te verruimen, zoo mogelijk van mijn leerlingen weg te nemen den doodenden druk van het traditioneel, overgeerfd, aangeleerd zien en begrijpen. Ik zelf verfoei alle dogmatiek, de socialistische zoowel als de liberale of conservatieve, of welke ook. Mijn streven is het jong, plooibaar, zich ontwikkelend intellect vatbaar te maken voor een juist historisch inzicht en voor het begrip, dat alle maatschappelijke instellingen, alle zeden, gewoonten, wetten, alle vormen van eigendom en productie en distributie opkomen, bloeien en ten slotte voorbijgaan, om weer voor andere zeden en vormen en instellingen plaats te maken, maar altijd zóó, dat het komende zich logisch ontwikkelt uit het voorgaande, groeit uit het bestaande, aangezien het organisme, dat wij de menschenmaatschappij noemen, niet is een bewust willekeurig product van den menschelijken geest, maar de mensch veeleer het product is van de maatschappelijke en economische werkingen. Vandaar het klein-bekrompene van het oud-liberale dogma, dat de mensch van nature te slecht is, om een hoogeren vorm van samenleving te verwezenlijken. De lage maatschappelijke vormen en de economische dwang van heden houden integendeel den mensch, althans den gewonen average-mensch, zoo laag en zelfzuchtig als hij thans is.’

Barthold luisterde aandachtig. Nog nooit had Prof. Denners in zijn tegenwoordigheid eene zoo duidelijke verklaring afgelegd. Het was trouwens van algemeene bekendheid, dat hij er niet van hield in kleinen kring diep ingrijpende vraagstukken te behandelen. Wanneer enkelen zijner studenten als gasten bij hem aanzaten, vermeed hij het zelfs systematisch. Men had dit wel eens toegeschreven aan de vrees om in regeeringskringen van proselyten-makerij te worden beschuldigd en zijn positie in gevaar te brengen. In werkelijkheid was hij te wijsgeerig aangelegd, om ooit ijveraar te kunnen zijn en invloed te willen oefenen.

‘Het universitair onderwijs,’ hernam hij, toen op zijn laatste woorden een stilte was gevolgd, ‘het universitair onderwijs levert - het moge paradoxaal klinken - een gevaar op voor de ontwikkeling der wetenschap zelve. En dat gevaar tracht ik zooveel mogelijk te bezweren, te neutraliseeren. De officieele staatswetenschappen hebben uit den aard der zaak een behoudend karakter, in de eerste plaats, omdat zij belichamen de richting van het gewordene en bestaande, en ook omdat het universitair officieel onderwijs alleen dient de klasse die aan het gezag is, de klasse die haar in stand houdt, hare priesters aanstelt, en ook alleen die priesters zal aanstellen van wie zij weet dat geen gevaarlijke hervormende, hare speciale privilegiën aantastende invloeden te verwachten zijn. Het zoo diep immoreele spreekwoord: ‘Wiens brood men eet diens woord men spreekt!’ is helaas ook hier van toepassing.

‘En dus staat zelfs in dezen tijd de wetenschap niet hoog genoeg, om zich aan den dienst van het bestaande gezag te onttrekken?’ vroeg Anna.

‘Hare priesters zullen niet bewust zich als slaven voor hun werkgevers buigen, kindlief. Juist het onbewuste speelt in al die zaken zoo'n groote rol. Er zijn tal van werkelijk goede brave menschen, die alléén oogen en ooren en ook geestelijke zintuigen hebben voor wat niet met hun persoonlijke belangen in strijd is. Zelfs wij ‘hoogleeraren’ zeide hij met glimlachende emphase, ‘zijn kinderen van onzen tijd, kinderen van den geest der eeuw en slaven van de nog zoo onbeschaafde maatschappelijke verhoudingen. In verband met onze persoonlijke karakterneigingen zullen wij dus, elk op onze wijze, de wetenschap dienen. Men kan en mag in ons vak zich bepalen tot het doceeren van wat is, zich afbakenen een bepaald terrein, zonder in speculatieve beschouwingen te vervallen. De van nature behoudzuchtige zal zich dus wel wachten de deur voor nieuwe stoute ideeën open te zetten. De van nature vooruitstrevende zal zijn onderwijs meer inrichten met het oog op de toekomst en trachten den weg van intellectueelesteenen en dammen te zuiveren. Ik voel mij op geestelijk gebied zoo ongeveer als een wachter op de rails van een spoorlijn.... een bescheiden baantje, maar dat er toch ook wezen moet. De taak van den machinist, die met vaste hand en scherpen blik zijn vlammend ijzeren ros door de ruimte stuurt, is veel verheffender en bezielender, maar als de weg onklaar is, hebben er deraillementen en botsingen plaats. Dát met mijn arbeid te voorkomen, heb ik mij ten doel gesteld. Velen mogen dit doel al heel nietig en armzalig vinden, mijn eerzucht reikt niet verder.’

In den toon waarop hij deze laatste woorden sprak, lag een zweem van bitterheid, alsof eene versche onaangename ervaring aan die woorden ten grondslag lei. Zijn vrouw zag hem liefdevol onderzoekend aan en Barthold vroeg:

‘Mag ik wat u hier - onder ons - gezegd hebt herhalen tegen anderen?’

‘Om mij te verdedigen tegen de beschuldiging van moreele lafheid?’ vroeg Denners, die zeer goed wist dat velen hem beschouwden als iemand ‘die bang is zich aan koud waterte branden.’

Barthold kreeg een kleur en wist niet onmiddellijk een antwoord te vinden.

‘Wie zou jou ooit van lafheid kunnen beschuldigen?’ zeidezijn vrouw verontwaardigd.

Hij haalde de schouders op.

‘Och, ik weet zoo goed hoe de buitenwacht mij beoordeelt. Maar het ligt in mijn indolente natuur ook daaromtrent kalm te blijven. Er is niets beeldstormends in mij, zelfs niet tegenover mijn vijanden! Neen, Meryan,’ vervolgde hij, ‘indien gij geen overgroote behoefte hebt een lans voor mij te breken, heb ik liever dat gij mij maar aan mijn lot overlaat. Uit een strategisch oogpunt is het verzwijgen van een tactiek beter dan het openbaar maken. Mijn geliefkoosde bezigheid: oude spinneraggen uit sommiger hersens weg te vagen, zou misschien onwil wekken, wanneer de ragebol waarmee ik dat werk verricht voor aller oogen zichtbaar was. Voor de intelligente koppen onder mijn studenten ducht ik geen openhartigheid, maar de meesten moeten helaas het reinigingsproces tegen wil en dank ondergaan!’

Met deze woorden dronk Denners zijn laatste kopje thee uit, stond op om naar boven te gaan en reikte Barthold de hand.

‘Aan het reinigingsproces in jouw hersenen heb ik part noch deel gehad, Meryan. Bovendien, een dergelijk proces vordert jaren en jaren. Gij hebt geen baanwachter noodig, daar staat je temperament mij borg voor. Een remtoestel zou beter wezen! Als je in de middeneeuwen geboren was, had je de monnikspij aangetrokken. In de zestiende en zeventiende eeuw zou je onder de humanisten je hebben geschaard, en nu in onzen schoonen tijd zal je knielen voor de moderne altaren die overal verrijzen.... en daar zal je wel aan doen.’

Hij ging heen. En Anna die stil en zwijgend had zitten werken, verliet kort na hem de kamer, en ging naar boven naar zijn studeervertrek, waar een kleine lamp met groene kap een helle lichtvlek wierp op zijn papieren en boeken, de rest van de kamer in donker latend. Nauwelijks had hij voor zijn schrijftafel plaats genomen of de deur ging open en Anna trad binnen - Anna, die eerst aarzelend bijna schoorvoetend naderde, en toen plotseling bij hem neerknielde.

‘Papa .:.. ik kom u iets bekennen....’ zeide zij met tranen in haar stem.

Het eerste oogenblik schrikte hij, maar plotseling schoot een gedachte hem door het hoofd. Hij kende die natuur zoo door en door, en begreep dat het daareven gesprokene op de eene of andere wijze met haar ontroering in verband stond.

‘Een bekentenis....?’ vroeg hij met een glimlach, het kort geknipte aschblonde haar opstrijkend zooals hij dat bij een jongen zou hebben gedaan.’ Zeg, kind, als die bekentenisje heel zwaar valt, wil ik je wel helpen....’

Zij zag in spanning tot hem op.

‘Zeker dweepstertje heeft haar armen ouden vader ook wel eens beoordeeld als de buitenwacht; en nu begint zij misschien in te zien, dat hij toch zóó slecht niet is als....’

‘Neen, papa, zoo iets mag u niet zeggen!’ viel zij onstuimig in, en zij kuste zijn handen met een innigheid die hem bijna ontstelde.

‘Je mag niet zoo sensitief zijn, Annatje!’ zeide hij bedarend. ‘Ik wilde je immers maar een beetje plagen. Denk je niet dat ik niet wel eens gemerkt heb, dat je mijn doen en laten - of beter gezegd mijn laten zeer afkeurde.... dat ik volgens jou allerlei groote geruchtmakende dingen had moeten zeggen en doen, in plaats van rustig den arbeid te verrichten die voor mijn natuur en mijne gaven geschikt is?’

Zij bleef stil liggen, het hoofd tegen zijn arm geleund terwijl haar vader, afkeerig van alle sentimentaliteit of ongewone gevoelsuitingen, zich voor de zooveelste maal afvroegy hoe hij zou kunnen temperen dat overgevoelige in haar, dat hem zoo herinnerde aan hare moeder toen deze een jong meisje was.

‘En nu moet je niet denken,’ ging hij even kalm voort, ‘hoewel je van avond den indruk kreeg me verkeerd te hebben beoordeeld, dat je twijfelingen nooit terug zullen komen. De natuur is sterker dan de leer. Hoewel mijn eigen kind, heb je een geheel anderen aard dan ik, hetgeen niet alleen op rekening van je vrouw-zijn te stellen is, want er zijn ook tal van mannelijke sensitieven, en sentimentsapostelen, die door elken élan onmiddellijk tot getuigen en handelen zijn gedreven. In mij ligt het, me aan te passen aan de sfeer waarin ik geplaatst ben. Ik was reeds lang docent toen - ten gevolge van mijn steeds dieper doordringen in het verleden en het gewordene - langzaam in mij groeide de overtuiging, dat een hoogere vorm van samenleving, zelfs met de menschen van heden, mogelijk was niet alleen, maar dat elk economisch en wetenschappelijk en zelfs zedelijk verschijnsel onzer dagen dien hoogeren vorm voorspelt met volle zekerheid. En zoo bleef ik doceeren de wetenschap zelve, die mij de oogen had geopend, en wier rustige grondige beoefening zoovele verroeste dogma's kan opruimen.’

‘Ik zie het nu alles zoo goed in, papa.... het is geloof ik uw vergelijking, die me op eens uw doel heeft doen begrijpen. Ik vond het altijd zoo mooi als een predikant, die niet meer gelooven kon, uit den dienst der kerk trad’

‘En je dacht dat ik gewillig het bestaande gezag diende, omdat je nog niet begrijpt, dat de verhevenste, vruchtbaarste twijfel die is, welke zijn oorsprong vindt in het diepst omwoelen der geheimenissen van het verleden. Daardoor zien wij, dat er steeds verandering en vernieuwing is, maar altijd op den grondslag van het oude, want bouwen in de lucht gaat niet. Daarom zijn zoo ijdel, zoo verregaande onwetenschappelijk alle zoogenaamde socialistische proefnemingen die noodwendig moeten mislukken. Dàt is met recht luchtkasteelen willen bouwen! Als de nieuwe maatschappelijke vormen niet stevig op de onderste komen te rusten, er uit opgroeiend als iets economisch noodwendigs en onafwendbaars, stort alles als een kaartenhuis ineen. En te zamen met die nieuwe levensvormen, moet de mensch meegroeien, er zich aanpassen, anders is hij daarin een anomalie. Stel je voor een Athener uit Perikles' tijd overgeplaatst in onze moderne maatschappij.... hoe behagelijk zou hij zich gevoelen!! Welnu, even behagelijk en homogeen gevoelt zich de mensch van heden onder verhoudingen, waarmede hij niet is samengegroeid, waarvan hij niet is het product, het resultaat!’

Anna lag stil te luisteren. Het was zoo'n zalig gevoel na hare telkens terugkeerende twijfelingen nu zoo geheel in den geliefden vader te kunnen gelooven, ook in zijn toewijding aan wat haar meer en meer een levensdoel werd. Een stroom van verrukking ging door haar heen.

‘U heeft vroeger nooit zoo gesproken, papa.... u zegt haast nooit iets over uw werk en over u-zelf!’

Hij lachte o verluid.

‘Maar, Anna, zie je mij nu al in den huiselijken kring dagelijks doceerend als van den katheder, dagelijks een soort van geloofsbelijdenis afleggend aangaande mijn streven en mijn leeraars-roeping? Dat ik er van avond toe kwam, is gedeeltelijk te wijten aan een hatelijk, lasterlijk artikel tegen mij in een revolutionnair blad, en dat uit den koker van Baltian Rustin moet komen. Daarin word ik voorgesteld als de apostel Petrus, zijn Heiland verloochenend in de ure des gevaars - als een renegaat, voor wien zijn eigen persoonlijk belang alles is. Ik was ontstemd over al de onware insinuaties er in vervat, maar nog meer ontstemd misschien over het feit, dat zoo'n gewild agitatorisch artikel mij, wijsgeer, kon ontstemmen. Enfin, misschien is het nuttig geweest voor mijn eigen geëxalteerd meisje, dat nog zoo heel veel te zoeken en te leeren zal hebben, voordat zij zichzelve en anderen zal begrijpen.’

‘Hoe kon Rustin zoo'n artikel tegen u schrijven, papa, hij, die u zoo lang kent?’ zeide Anna met verontwaardiging. ‘Hij zal zich uw standpunt toch wel kunnen verklaren!’

‘Het is niet de eerste keer dat hij het doet. Hij is te veel ijveraar en fanaticus om ooit te kunnen eerbiedigen een opvatting die niet de zijne is. En zelfs al kon hij dit wel, dan nog zou hij terwille van het doel de bijzaken voorbijzien. Zijn vroeger rein hoog idealisme is - ook al weer door de omstandigheden - bij hem ontaard in een zelotisme, dat vriend noch geestverwant ontziet. Wanneer hij mij toevallig als aanbeeld kan gebruiken, om zijn slagen op de maatschappij beter te mikken, zal hij mij niet sparen.’

‘En toch was hij eenmaal zoo goed!’ zeide Anna treurig. ‘Is blijvende mooiheid in een mensch dan onbestaanbaar op deze wereld?’

‘Jawel, Anna, in zooverre, dat de mensch is en blijft onderworpen aan de speciale neigingen van zijn eigen natuur, in verband met invloeden buiten hem. De grootheid van een individu is altijd betrekkelijk, maar uit het worstelen en samentreffen van duizenden verschillende elementen kunnen groote en mooie dingen geboren worden. In plaats dus van ons te verdiepen in bespiegelingen aangaande de grootheid of kleinheid van den enkeling, moeten wij ieder van ons doen wat onze hand vindt om te doen. Agitatoren die de schapen trachten weerbaar te maken tegen de wolven - als een Baltian Rustin; koele verstandelijke propagandisten als onze Martalis; geduldige eenigszins lauwe wijsgeeren als de ondergeteekende; dweepstertjes zooals ik er in mijn omgeving ken, die echter niet maar alleen dwepen, doch degelijken practischen socialen arbeid verrichten.... zij allen en nog vele andere krachten zijn noodig, om voor de beschaving op haar altijd mysterieusen pelgrimstocht de baan te effenen. Maar met dat al,’ vervolgde hij glimlachend, ‘zullen al die zoo verschillend aangelegde individuen zelden vrede hebben met elkander, zullen jeugdige enthousiaste zielen altijd blijven aanstoot nemen aan de berusting en het geduld van anderen en omgekeerd. Een lelie, hoog en slank opschietend op haar stengel, ver boven elke verontreiniging van de aarde, zal nooit begrijpen de natuur van het woudviooltje, dat nauwelijks waagt zich boven den grond te verheffen. Zoo ook zal het moedige geharde sneeuwklokje minachten den zonderlingen aard van bloemen, die, terwijl zij de koude frissche lucht inademen, in de lauwe bedompte atmosfeer van een broeikas tieren. Toch heeft geen dier bloemen het recht de andere iets te verwijten, vind je wel?’

Anna zeide geen woord, maar in haar ernstige vochtige oogen lag de belofte, dat zij dit ernstig gesprek met haar vader, waardoor zij zich van kind tot mensch voelde gewijd, nimmer zou vergeten. Toen zij opstond om heen te gaan, hield zijn hand haar nog even terug.

‘Hoe zou je het vinden, Anna, als ik je mijn colleges liet volgen. Je hebt nu je middelbare studies achter den rug, en een blik op de economische grondslagen onzer samenleving zou je in meer dan een richting ontwikkelen, ook in verband met de geschiedkundige en sociologische gezichtspunten welke ik er aan vastknoop.

‘Hoe heerlijk zou dat zijn, papa! Kan het wezenlijk?’

‘Zeker, je zult ze als toehoorster kunnen bijwonen. Voor een natuur waarin soms al te veel het gevoelsleven op den voorgrond treedt, acht ik niets zoo heilzaam als den sterkenden stalenden invloed van het wetenschappelijk denken. De vrouw, met hare neiging tot deduceeren en overijlde gevolgtrekkingen, heeft aan een streng verstandelijke opleiding nog meer behoefte dan de man. Maar zou je er tijd toe kunnen vinden met al je overig werk?’

‘O! voor tijd zal ik wel zorgen!’ zeide Anna met schitterende oogen.

‘Maar je practische arbeid mag er niet onder lijden, Hoe staat het met je onderzoek naar de naaisters-loonen in het lingerie-vak?’

‘Slecht helaas! Ik vorder zoo langzaam. U weet, ik ben nu in den Haag met mijne inquête begonnen. Het is zoo moeielijk het vertrouwen van die arme vrouwen en meisjes te winnen. Zij begrijpen niets. Vooreerst de moeite haar te beduiden, hoe ontzettend haar toestand is. In een benauwd kamertje zonder lucht of licht, hongerend, zich doodwerkend voor een dagloon van veertig cents, beseffen zij niet eens dat er iets aan te veranderen is. Sommigen zijn vol argwaan, anderen geneigd me in mijn gezicht uit te lachen, als ik ze aan het verstand poog te brengen, dat verbetering van haar toestand mogelijk is, dat zij hoogere loonen kunnen eischen als zij zich tot vakvereenigingen vormen. Zij zijn zoo achterlijk en onkundig, bijna redeloos in hare moreele verwildering Zij begrijpen ook niets van aaneensluiting, van solidariteit met hare medeslachtoffers. Wat bij allen domineert, is een wilde angst dat iemand haar zal verraden, dat de werkgevers iets zullen merken en ze afdanken.’

Haar vader knikte. ‘Ja, het zweetsysteem is goed georganiseerd. De maatschappelijke parasieten, die deze weerlooze schepsels exploiteeren, hebben ze goed onder app‘l. Ga intusschen maar geduldig voort en geef den moed niet op. Op deze zelfde moeielijke langzame wijze is ook in andere landen elke loon- en vakbeweging inzonderheid onder de vrouwen begonnen. De proletariërsvrouw staat in ontwikkeling altijd nog een paar sporten lager dan haar man. Nog veel moeielijker is het dus haar tot bewustwording te brengen.’

‘Wanneer zal ik met die colleges kunnen beginnen?’ vroeg Anna.

‘Het best zal wezen met den nieuwen cursus in October. In dien tusschentijd zal ik je als voorbereiding het een en ander te lezen geven.’

Zij sloeg dankbaar de armen om zijn hals en kuste hem. Hooger onderwijs te ontvangen, was altijd een harer liefste illusies geweest.

[XXXI]

Sedert de feesten, bij gelegenheid van Johan's huwelijk, was Robert Kant niet meer de gast der Meryans geweest. Zonder het zich voluit te willen bekennen, achtte hij het beter herhaalde ontmoetingen met de verloofde zijns vriends te vermijden. Het eigenaardig troublante karakter van haar schoonheid, het langzaam opwaarts blikken der kwijnende oogen, de wijze waarop zij met hem omging - dit alles bij elkaar genomen, deed hem meer aan haar denken dan een strikte loyauteit kon gedoogen. En dit stemde hem wrevelig bovendien. Hij die gaarne een volkomen geblaseerdheid ten opzichte van vrouwen aan den dag lei, en inderdaad te scherp ontleedde zichzelf en anderen, om zich nog ooit onverwachts door de een of andere passie te laten verrassen, kon thans moeielijk ontkennen, dat het hem werkelijk moeite kostte uit zijn herinnering te bannen het zachte lieftallige van haar wezen, haar wonderlijke oogen vol gouden mysteriën, hare verschijning op den avond der voorstelling in hare antieke draperieën. Toch kwam het niet bij hem op deze obsessie vast te stellen als motief voor zijn herhaalde weigeringen Barthold naar Amsterdam te vergezellen. Daarvoor hechtte hij er niet genoeg beteekenis aan. Tegenover zijn vriend had hij altoos een voorwendsel gereed. Maar bij zichzelven redeneerde hij, dat de oude Meryan toch welbeschouwd een onmogelijke doctrinair was, en mevrouw een goedig huisvrouwtje, maar ook niets meer dan dat, en Baby een mooi maar onbeduidend bakvischje zonder eenig pikant element, en Carla een geëngageerd meisje, dat dientengevolge alle charme voor hem miste. Waarom zou hij er dus eigenlijk zoo vaak heengaan? Wel bestond het plan, dat hij in de groote vacantie tegen Augustus eenige weken op Rustoord zou doorbrengen, maar die maand was nog ver, en tegen dien tijd zou hij er misschien meer lust in hebben dan thans. Bovendien studeerde hij voor zijn eind-examen, hij was vijf jaren ouder dan Barthold, en het studentenleven, hoe goed hem dit ook beviel, moest nu maar eens 'n einde nemen, vond hij.

Weinig vermoedde hij wat er intusschen met Baby gaande was, en hoe verheugd haar vader was over zijn verdwijnen uit haar horizont. Tegen Meryan's stellige verwachting in, dat die dwaze kuur, zooals hij het noemde, bij het kind spoorloos zou voorbijgaan, bleef zijn lieveling stil en vreemd. Hare schitterende gezondheid maakte plaats voor allerlei kleine kwalen: migraines, slapeloosheid, nerveuse buien, zoodat eindelijk des huisdokters advies werd ingeroepen. Deze raadde aan veel wandelen, veel beweging in de open lucht, zoomogelijk sport, zwemmen, gymnastie, tennissen enz. Deze voorschriften werden strict nagekomen en 's morgens vóór dag en voor dauw, weer of geen weer, gingen de meisjes op hoog bevel in het Vondelpark wandelen, beiden in slachtoffer-stemming, zonder eenig entrain. Carla kende geen grooter kwelling dan vroeg opstaan en vroeg uitgaan, en Baby liep naast haar, geeuwend en lusteloos, en steeds over moeheid klagend. Zoo ging de lente voorbij en naderde de maand Juni, waarin de familie Meryan weer Rustoord ging betrekken - eene verhuizing die elk jaar door allen reikhalzend werd te gemoet gezien.

Robert deed met goeden uitslag zijn laatste examen als burgeringenieur, en Barthold die, als technoloog, opging voor B. I en II evenzoo. Wel verre dat de nieuwe gedachten-stroomingen, in verband met zijn sociale studiën, hem van zijn eigen vakarbeid afleidden, had hij nooit beter gewerkt dan in den laatsten tijd. In hem openbaarde zich een vitaliteit, een opbruisen van geestelijk leven, een weerstandsvermogen als hij nog nimmer gekend had. Ongestraft kon hij tot diep in den nacht doorwerken, afmatting voelde hij niet. De spot van zijn voormalige vrienden, die hij niet anders meer dan in de college-kamers ontmoette, over zijn ‘brave-Hendrik-achtigheid’ en zijn ‘heulen met socialistisch gespuis’ - uitdrukkingen wel niet rechtstreeks tot hem gericht, doch waarvan hij door Robert den nagalm vernam - dit alles liet hem koud. Zijn steeds duidelijker besef van de machtige onweerstaanbare impulsie die hem voorwaarts dreef, maakte hem gevoelloos voor dergelijke speldeprikken en voor anderer oordeel. Hij wist slechts al te goed, dat hem zwaarder beproevingen wachtten, hij voorzag een worsteling welke al zijn wilskracht zou vereischen, waarin alleen de herinnering aan de hooggeleefde momenten, eenmaal door hem gekend, hem zou staande houden. Met hoe pijnlijker klaarheid echter hij voorvoelde den smartelijken strijd, hoe meer zijn moed steeg. En zoodra de examens waren afgeloopen en hij vrij werd, besloot hij gevolg te geven aan een voornemen, dat in den loop van den winter bij hem tot rijpheid was gekomen.

Frank Martalis, toen hij hem op eenigszins abrupte wijze zijn plan mededeelde, zag hem met zijn koelen grijzen blik onderzoekend aan.

‘Je practisch in onze beweging inwijden?....’ sprak hij eindelijk met een zekere aarzeling, ‘Of ik dat doen wil? - Natuurlijk als je er op staat. Maar waartoe zal dat dienen?’

‘Waartoe het dienen zal!’ zeide Barthold hem in verbazing aanstarend, daar hij die vraag wel het minst van alles verwachtte. ‘Vindt gij het van hoegenaamd geen beteekenis voor de beweging, als er zooal geen kracht wellicht, dan toch een sympathie voor gewonnen is?’

‘Of die gewonnen zal zijn, wanneer gij de treurige veelal stuitende verschijnselen, die van elke révolutionnaire beweging onafscheidelijk zijn, in al hun naaktheid zult hebben waargenomen, is nog een open vraag,’ merkte de ander kalm aan. ‘Tot dusverre heb je tusschen vier muren van hare wetenschappelijke en ethische elementen kennis genomen, en in die gemeenschap met hooge edele geesten heeft je zin voor het ideale hoogtij gevierd. Maar nu komt het er op aan onder de oogen te zien de schrille realiteit, bij te wonen, hoe ons ideaal vaak door zijn priesters zelven in het slijk wordt gesleurd, zooals dit te allen tijde met alle humanistische bewegingen en met alle godsdiensten is geschied.’

‘Ik ben op alles voorbereid, men heeft mij reeds voldoende gewaarschuwd,’ zeide Barthold met eenig ongeduld, bijna niet kunnende verkroppen de wijze waarop de ander zijn lang overwogen démarche opnam. ‘Waarom dus je best gedaan mij te ontmoedigen?’

Nu gleed een glimlach Martalis om de lippen, en in zijn blik kwam plotseling een warmer tinteling, zoo zelden daarin zichtbaar.

‘Wij beiden hebben au fond wel iets van elkaar,’ zeide hij, hem peinzend aanziende. ‘Mag ik op dit oogenblik eens je geheele gedachte vertolken? - Je denkt bij jezelf: ‘die man daarover me lijkt wel gek! Ik, een Meryan, ben voornemens af te dalen van mijn patricische hoogheid, om deel te nemen aan een volksbeweging! En een leider dier beweging aarzelt mij met geestdrift in de gelederen welkom te heeten, als een kostbare aanwinst. Vergeet hij dan geheel het prestige, dat op de beweging zal afstralen door mijn maatschappelijke positie? Niet waar, zóó ongeveer is je redeneering? En zoo was de mijne toen ik, nu ongeveer acht jaren geleden, het practisch terrein van den strijd betrad.’

Barthold zeide niets.

‘Wat was ik jong en naïef! Ik meende toen nog, even als gij thans, dat de kern onzer beweging een ethische was, terwijl zij hoofdzakelijk is een klassestrijd, in verband meteen economische omwenteling. Vandaar dat het behooren van enkelen onzer tot de kaste der bevoorrechten juist onze taak verzwaart, want het vertrouwen der onderdrukten te winnen is moeielijk. Van henzelven moet dan ook de groote kracht uitgaan; wij kunnen alleen steunen, ontwikkelen. Slaven kunnen door verandering van wetten, hervormingen, door een omverwerping van gezag, of zelfs door een gewelddadige revolutie, wel van meesters veranderen, maar nimmer vrij worden. Dat heeft de Fransche revolutie ons geleerd, die slechts machtsmisbruik verplaatste, die, in plaats van het gezag van adel en priesters, het gezag van den derden stand proclameerde. Alleen door eigen inspanning, door de macht van weten en begrijpen, vermogen de onderdrukten hun boeien te verbreken. En zoolang drie vierden van eene samenleving erfelijke meesters heeft en een logge, inerte, onkundige, redelooze massa vormt, zoolang moet de beschaving op haar baan blijven stilstaan. Begrijp je nu hoe de geestelijke bewustwording van één enkelen proletariër ons meer waard is dan het ethisch willen van een aantal onzer eigen klassegenooten? Zij kunnen slechts, steunend ophun dieper historisch inzicht, helpen, vergemakkelijken het stijgen der anderen, maar die andere zich bewust-gewordenen bouwen de toekomst.’

‘Maar gij zelf dan?’ vroeg Barthold. ‘Waarom kunt gij nuttig voor de beweging zijn en ik niet? Onze positie is dunkt me dezelfde.’

‘Ik beweer geenszins, Meryan, dat, wanneer gij de leelijkheid van het politiek ageeren en het afzichtelijk partij-geharrewar in het aangezicht durft zien, gij niet voor de beweging nuttig zoudt kunnen wezen, maar.... ronduit gezegd vraag ik mij of gij wel van het hout gesneden zijt, waarvan men partijhoofden maakt en....’

Hij hield op, als aarzelde hij zijn geheele gedachte uit te spreken, zoodat Barthold eenigszins geprikkeld inviel:

‘Kort en goed, gij houdt mij voor een van die naturen, die gaarne met hun gevoel en met hun menschenliefde te koop loopen, maar als het er op aankomt een wonde te verbinden, beweren geen bloed te kunnen zien. Dat zou iets hebben van een geneesheer, die, wanneer hij een kankergezwel onder de oogen krijgt, de vlucht neemt, omdat zoo iets hem te leelijk is!’

‘Je beeld is volkomen juist!’ zeide Martalis bedaard. ‘Het eenig verschil tusschen ons bestaat daarin, dat jij het den vluchteling blijkbaar erg kwalijk zoudt nemen en ik niet. Want zoo iets is eenvoudig een kwestie van aanleg, van temperament. Zoo iemand kan de samenleving even goed dienen als ieder ander, alleen niet als chirurg.’

‘En ik vind, dat, als men eenmaal uit eigen vrijen wil een weg heeft ingeslagen, men dien moet vervolgen, op straffe van een lafaard te zijn en een deserteur.’

De ander zag hem onderzoekend aan, zich afvragend, niet of die besliste uiting zijn persoonlijke sympathie vermeerderde, maar wel of de man die zoo sprak werkelijk een bruikbaar element in de beweging kon worden.

‘Ik twijfel niet.... ik wil niet twijfelen aan je vastheid van wil,’ zeide hij eindelijk. ‘Ik heb ook nooit aan mijn eigen wil getwijfeld, en toch.... toch zijn er in de laatste jaren oogenblikken geweest, waarin ik de wanhoop - een echte woeste levenswanhoop van zeer nabij heb gezien.’

In Barthold's oogen lag een intense belangstelling, maar hij vroeg niets. De nimmer zich verloochenende koelheid van Martalis deed hem op zijn hoede zijn. Eigen trots weerhield hem van elke tegemoetkoming.

‘Het is zoo mal en vervelend over zichzelf te spreken,’ hernam de jonge man, met de hand over het voorhoofd strijkend, ‘en toch moet je althans iets van mijn persoonlijke ervaringen weten, om eenig denkbeeld te krijgen van wat een partijleider, uit onze door de arbeiders zoo terecht gewantrouwde klasse, te wachten staat. Ik laat nu geheel ter zijde de vijandigheden in eigen kring, de bespotting en haat van de zijde van hen, met wie je vroeger in één geestelijke en moreele sfeer placht te ademen, de soms abrupte, soms langzame vervreemding van vrienden van verwanten, van je eigen ouders zelfs.... dat alles weet men vooruit, tegen dit alles heeft men zich gestaald met al de energie, die het streven naar een hoog levensideaal ons schenken kan.’

Hij hield even op. Geen zweem van ontroering steeg bij hem naar de oppervlakte. Het was alsof het lijden waarop hij doelde hem was geworden tot een pantser tegen elke gewoon-menschelijke gemoedsbeweging. Hij sprak op kalm zakelijken toon als gewoonlijk, en scheen alleen zich even te willen bezinnen om zijn herinneringen te ordenen.

‘Ik ben niet zoo heel licht uit het veld te slaan,’ klonk het na die korte stilte. ‘De storm bijvoorbeeld dien Rustin in zijn blad, en door zijn persoonlijk optreden, tegen mij ontketende, toen ik hem op een avond openlijk het noodlottige van zijn afbrekende tactiek onder de oogen bracht, kon mij wellicht één oogenblik ontmoedigen, mij doen buigen kon hij niet. Maar omstreeks dienzelfden tijd gebeurde er iets anders, en dit trof mij diep, omdat ik nog zoo onervaren was, een beginneling in de oefenschool des levens.

‘Zooals je weet, ben ik pas op mijn tweeëndertigste jaar hier in Delft komen studeeren. Toen ik te Middelburg, waar mijn vader bankier is, de Hoogere Burgerschool had doorloopen, nam hij mij eerst op zijn kantoor en zond mij op mijn twintigste jaar naar Amsterdam, om mij bij een zijner vrienden aldaar verder in het vak te laten opleiden. Ik haatte dien werkkring, maar het vooruitzicht in de hoofdstad mij in ruimeren kring te kunnen bewegen, en daar wellicht uiting te kunnen geven aan zooveel wat reeds in mij woelde en gistte, deed mij dien afkeer onderdrukken.

‘Een gelukkige samenloop van omstandigheden bracht mij toevallig in aanraking met een groep jonge mannen, echt beeldstormende geesten, toegerust met schitterende gaven en een onleschbaren ontwikkelingsdorst, en die hunkerend naar nieuwe elementen van schoonheid in al 's levens openbaringen, in kunst en wetenschap, in de maatschappelijke verhoudingen, met een stoutmoedigheid zonder wedergade, nieuwe banen ontwierpen en een weelderigen oogst van jonge frissche geestesbloemen over den lande uitstortten. Het was een vast aaneengesloten vriendengroep, die in jeugdigen overmoed een waar terrorisme uitoefenden, ieder op zijn eigen terrein. En in die groep, voor een ieder ontoegankelijk, werd ik opgenomen, en voor het eerst van mijn leven kon ik geheel mijzelf zijn, mij in vrijheid overgeven aan elke gedachte, aan elke wilde speling mijner fantaisie! Hoe schoon, hoe vèr-strekkend waren onze droomen, onze illusiën! Het zouden de gelukkigste jaren mijns levens geweest zijn, indien ik, bij dat opbruisen van mijn geestelijk en intellectueel leven, mij niet geketend had gevoeld aan het gehate vak, waartoe mijn vader mij had opgeleid. Toch wilde ik, juist omdat hij, zoo onbekrompen mogelijk, mij in mijn politieke overtuiging geheel vrij liet, hem althans in dat opzicht ter wille zijn.

‘Zoo moest ik dagelijks naar de beurs, gelukkig niet met het oog op speculatiën waarvan ik zou hebben gewalgd, maar alleen om de orders van onze clienten, aan het kantoor opgegeven, uit te voeren. En zoo gebeurde het op zekeren dag, nadat de bourgeois-bladen een geheel verdraaid en onwaar verslag hadden gegeven van een vergadering, waarin ik, nota bene! het volk tot het bezigen van geweld zou hebben aangespoord! dat ik van de beurs werd gedrongen. Weet je wat dat is?’

Ja, Barthold wist het. Hij herinnerde zich zelfs eensklaps, hoe, jaren geleden, op het uur dat hij uit de school kwam, Johan, die toevallig den Dam had gepasseerd, thuiskwam, zich vergenoegd in de handen wrijvend, met het verhaal, dat een van ‘die socialistische schavuiten’ in unanieme verontwaardiging van de beurs was gedrongen, en daarop door het gepeupel zóó was toegetakeld, dat hij voor dood in het politie-bureau was gedragen. Hij, Barthold, had toen heel nieuwsgierig gevraagd wat dat beteekende: ‘van de beurs gedrongen’? En zijn vader had het hem uitgelegd, blijkbaar zeer ingenomen met het feit, dat dit stigmaat van eerloosheid ‘een dier opruiers’ had getroffen.

Dat was dus Martalis geweest.... de man die nu tegenover hem zat met zijn ernstige fiere trekken, de man dien hij, na hem den geheelen winter in al zijn doen en laten te hebben gadegeslagen, het zich tot een eer zou hebben gerekend zijn vriend te mogen noemen.

‘Weet je wat dat is?’ vroeg Martalis nogmaals.

‘Ja, ik weet het.’

‘Het trof mij geheel onvoorbereid, omdat ik mij niet bewust was op die vergadering den vorigen avond iets te hebben gezegd, wat ik zelfs voor bourgeois-ooren niet ten volle kon verantwoorden. Derhalve moest ik òf zijn misverstaan òf men had opzettelijk een kabaal tegen mij op touw gezet. Hoe ook, ik was nauwelijks op de beurs verschenen, of men drong mij op de bij dergelijke gevallen gebruikelijke wijze met vereende krachten zonder mij te aan te raken, naar de buitentrap. Nu kon, na alles wat ik reeds had ondervonden, een demonstratie van een groep gewetenlooze beursspeculanten mij natuurlijk niet deren. Maar wat op het beursplein gebeurde, waar een hoop volks was bijeengestroomd, blijkbaar wachtend op de dingen die komen zouden.... dáárop was ik niet voorbereid. Het bouleverseerde mij zooals ik niet dacht dat iets mij bouleverseeren kòn - niet uit vrees, want een doodelijke slag ware in die ure voor mij een weldaad geweest, maar omdat ik die ongelukkigen liefhad op hetzelfde oogenblik dat zij mij uitjouwden en met steenen wierpen, en ik er aan wanhoopte, dat ooit die lagen te bereiken zouden zijn, dat ooit die arme, verwaarloosde, redelooze schepselen tot menschen konden gevormd worden, menschen die althans vrienden van vijanden vermochten te onderscheiden.

‘Toen eindelijk door tusschenkomst van de politie aan het tooneel een einde kwam en ik naar mijn woning kon terugkeeren, voelde ik mij gebroken, vernietigd, buiten staat den strijd dien ik had begonnen voort te zetten, en even onmachtig het gewoon laag zelfzuchtig dier-leven, dat ik van kind af om mij heen zag, mede te leven. In die ontzettende ure trad geheel onverwachts mijn moeder binnen - mijn moeder van wie ik ook geestelijk het kind ben. En ik die in een stemming was om mijn besten vriend te ontvluchten, ik werd door haar komst gered. Als door een wonder was zij juist dien morgen te Amsterdam gekomen bij een zuster van mij... en zij bleef dien geheelen dag en nacht bij me, niet van mijn zijde wijkend, voordat de storm bedaard en ik weer mijzelf was.

‘En nu is dit slechts ééne van de vele ervaringen wachtend den mensch, die de misdaad begaat zijn naasten waarlijk lief te hebben als zichzelf, en te gelooven in een hoogere beschaving, in nobeler maatschappelijke verhoudingen dan de thans bestaande.’

‘Ik begrijp je gedachte thans volkomen,’ zeide Barthold, trachtend zijn emotie te verbergen. ‘Het was dwaas van me te willen vooruitloopen op mijn eigen geestkracht, die tot dusverre nog geen enkele proef heeft doorstaan. Maar juist daarom wil ik mij aan een proef onderwerpen.’

‘Ik verwachtte dit,’ zeide Martalis, ‘maar ik vond het mijn plicht je eerst wat te ontnuchteren, nadat de schoonheidselementen van de beweging hun betoovering op je hadden uitgeoefend. Wil je mij de volgende week vergezellen op een propaganda-tocht door het Noorden van ons land?’

‘Niets liever dan dat.’

‘Ik ga juist dáár, waar de volgelingen van Rustin verre in de meerderheid zijn, ten einde nogmaals te wijzen op de noodzakelijkheid voor de thans onderdrukten, om deel te nemen aan den parlementairen arbeid, hen te waarschuwen tegen de uitsluitend revolutionnaire tactiek, die het deelnemen aan staatkundigen arbeid als ongerijmd verwerpt, die slechts afbreekt in plaats van zelve mede op te bouwen, en tot stand te helpen brengen de eerste noodzakelijke hervormingen, die aller menschwording in de toekomst mogelijk maken. Een moeielijk, ondankbaar werk.... zooals je zien zult. Indien, op een vergadering van honderden, één toegankelijk zal wezen voor mijn argumenten, mag ik van geluk spreken.’

‘Maar zijn zij dan voor rede onvatbaar?’ riep Barthold ongeduldig. ‘Een kind kan toch begrijpen, dunkt me, dat het nuttiger is een wapen dat binnen ons bereik ligt te gebruiken dan het te versmaden! En is er krachtiger argument denkbaar dan juist de bestaande angst der thans gezaghebbenden om het kiesrecht uit te breiden en den arbeider dat wapen in handen te geven?’

Martalis antwoordde niet dadelijk. Meryan's uitval, hoewel verklaarbaar, getuigde van een zoo algeheele onbekendheid met het practische wezen van den strijd en van de vele schakeeringen in de menschelijke natuur, dat hij afzag van elke poging om met woorden hem op de hoogte te brengen.

‘Als zij in de een of andere richting konden denken, en zich van alle verschijnselen rekenschap geven, zouden zij geen slaven en geen slachtoffers wezen en geen leiders meer behoeven!’ zeide hij treurig. ‘Daarom moet het vóór alles de taak van den humanist wezen den slaaf tot zelfstandigheid te prikkelen, hem zelf te leeren zien en oordeelen en begrijpen, opdat het type “volksleider” voor goed van den aardbodem zal kunnen verdwijnen. Alles bij elkaar genomen, Meryan, geloof ik dat je het bij 't rechte einde hebt, en dat het eerste wat je thans behoeft, na je ideëele inwijding, is te aanschouwen het concrete wezen van onze taak. Houd je de volgende week Maandag reisvaardig. En na afloop van onze tournée spreken we elkaar nader.’

[XXXII]

Het was in een kleine armoedige Friesche gemeente, die een aantal dorpen en gehuchten omvatte, dat Martalis op den derden avond van de reis als spreker optrad. Het lange smalle bedompte lokaal, waar Barthold tegelijk met hem binnenkwam, geleek meer op een stal of schuur dan opeen vergaderplaats voor menschen. Een verstikkende tabaksdamp deinde over de dicht saamgedrongen hoofden, vergrau wend nog de onoogelijke ruimte, bijna onzichtbaar makend het podium aan het einde, waarop de groene bestuurstafel stond met enkele mannen er om heen, omzwevend met rosachtige walmkringen de petroleumlampjes langs de wanden, wegdoezelend in uniforme groezeligheid de ongeverfde houten banken en vuilwitte gekalkte muren. Een compacte menschenmassa verdrong zich in die lage loods, waar men ter nauwernood kon ademen. Voor zoover mogelijk, waren de eerst aangekomenen neergezeten, doch overigens stonden zij in rijen geschaard tegen de zijmuren, bij den ingang en tot zelfs op de trappen van de bestuursverhevenheid. Een verward op en neer golvend stemgegons vulde het lokaal, waartusschen het schel geroep der venters met révolution naire blaadjes - knapen van twaalf tot zestien jaren - eenige hoogklinkende tonen wierp: ‘De roode duivel!’ drie cent! ‘Morgenrood!’ vijf cent! ‘Recht voor Allen!’ drie cent! ‘Allen vooruit!’ twee cent! ‘De laatste stuiptrekkingen van het kapitalisme!’ twee cent!’ - En al die verschillende hooggalmende of heesche jongensstemmen herhaalden met eentonigen rythmus steeds weer dezelfde kreten, terwijl elken nieuw binnentredende de blaadjes werden voorgehouden, doch zonder eenige pressie te oefenen.

Toen een kleine jongen, die met schrille stem ‘de laatste stuiptrekkingen van het kapitalisme!’ ventte, Barthold een der bladen voorhield, tastte deze dadelijk in zijn zak. Er was iets in de schrandere levendige oogen, glinsterend in een bleek doodmager gezicht, dat hem aantrok, en hij liet een halven gulden in het vuile handje glijden.

De jongen keek eerst naar het geldstukje en naar de ongewoon gesoigneerde hand die het gaf, en vervolgens naar den ‘deftig gekleeden heer’ zelf, met iets in zijn blik van plotseling wantrouwen.

‘Van zooveel kan ik niet teruggeven....’ zeide hij verdrietig. ‘Ik heb nog maar weinig verkocht.’

‘Dat behoeft niet, ventje, houd het maar.’

Nu gingen de oogen stralen. ‘Dan krijgt u vijf-en-twintig stuks!’ En na een conscientieus tellen werd een lijvig pakje exemplaren Barthold in de handen geduwd.

Deze, tamelijk verlegen met zijn emplette, was op het punt te zeggen: ‘houd ze maar en het geld ook....’ maar bedacht zich dadelijk. De jongen bedelde immers niet! Mocht hij hem dan vernederen? - Toch scheen de aarzeling waarmede hij de bladen aannam, opgemerkt te zijn.

‘U kunt ze bij u thuis ronddeelen!’ zei de knaap schielijk ‘Een prachtig hoofdartikel, u zult wel zien!’

En meteen was hij alweer verder, als een aal tusschen de banken en de menschen glijdend, zijn stem zich weer mengend in het koor der anderen, terwijl Barthold, met zijn vijf-en-twintig ‘laatste stuiptrekkingen van het kapitalisme’ in de hand, nog ergens een plaats trachtte te ontdekken, maar tevergeefs. Wel wist hij met eenige moeite naar voren te dringen, om tegen den muur dicht bij het podium post te vatten.

Het was de derde volksvergadering die hij heden avond bijwoonde. Enkele détails dier bijeenkomsten kende hij dus reeds. Maar thans bevond hij zich voor het eerst in een volstrekt armelijke omgeving. Op dezen avond, in dit onoogelijk lokaal, geen Zondagsche plunje, geen vertoon van heer-achtigheid zooals elders in welvarender plaatsen. Hier, de armoedige arbeiders op klompen, in hun versleten werkpak, met de vettige glimmende pet op het hoofd, zoo rechtstreeks van de schaafbank of den metselaarssteiger of kalkbak of de heete vuren der smidse gekomen, bezweet en vermoeid, steeds wegvegend met de grove bonte zakdoeken of met hun mouwen de dikke droppels die hun op het voorhoofd parelden, en die, ondanks het vegen, in deze bedompte slecht-geventileerde ruimte telkens weer op nieuw te voorschijn kwamen.

Enkele jonge kerels, stevig gebouwde, gespierde gestalten in hun werkkielen, die hals en borst gedeeltelijk onbedekt lieten, werden door Barthold opgemerkt, maar verreweg de meesten vertoonden de sporen van hun lichamelijke verwaarloozing, hun moeitevol bestaan en vroegtijdigen ouderdom, met hun teringachtige holle kaken, grauwe gelaatstint en wezenlooze glazige oogen, met hun gekromde ledematen en stijve, misvormde, bevende vingers, die zelfs moeite hadden de lucifers vast te houden waarmede pijp of sigaar werd aangestoken.

En rondziende, gadeslaande al die onoogelijke, vervuilde, ruw sprekende en vloekende en spuwende schepselen in menschengedaante, waarmede hij - zoo al ooit rechtstreeks in aanraking gekomen - toch nimmer zich had bevonden in de verhouding van mensch tot mensch, opmerkend de dierlijke uitdrukking van veler trekken en het doffe geestelooze of woest-insolente der oogen onder de vaal-zwarte petkleppen, gevoelde Barthold geen walging als jaren geleden, toen hij het Amsterdamsche grauw in al zijn afzichtelijkheid had aanschouwd, maar alleen droefenis en schaamte.... schaamte omdat hij zelf, welgekleed, goed gevoed en verzorgd, in de volle rijke ontwikkeling van geest en ziel en verstand daar stond, tusschen al die van hun eerste jeugd af lichaamlijk en zedelijk en geestelijk vermoorden.... schaamte omdat hij in deze ure zich sterker dan ooit bewust werd, dat al die hem omringende maatschappelijke slaven, geslacht na geslacht, geploegd en gegraven, geheid en gehamerd, gemetseld en gesmeed hadden, voortgezweept door den altijd dreigenden honger, om hem en zijn gelijken - de door het toeval der geboorte bevoorrechten - te verschaffen al datgene waarop hij voorheen zoo trotsch meende te mogen zijn.

Op een gegeven oogenblik zag hij dat Martalis op het podium hem wenkte. Hij ging naar hem toe, en de ander bukte zich over de bestuurstafel heen, fluisterend:

‘Je staat daar zoo warm in het gedrang.... wil je niet liever hier komen? Je kunt best bij ons zitten.’

Hij schudde van neen, en keerde naar zijn plaats terug. Hij, jong sterk en gezond, zou op zijn gemak gaan zitten, terwijl die arme afgematte kerels, die een dagtaak van zestien uren achter den rug hadden, den ganschen avond moesten blijven staan! Dàt ontbrak er nog maar aan. En hij wilde ook niet ontvluchten de benauwde bedorven lucht die hem zoo hinderde, en het onmiddellijk contact met al die haveloosheid en armoede. Hij die zich eenmaal beklaagd had, dat de hoogere, fijner bewerktuigde menschensoort in de straten dezelfde atmosfeer moest inademen als ‘het gepeupel’, wilde nu opzettelijk staan in hun midden, arm aan arm, deze kleine physieke overwinning op zichzelf beschouwend als een symhool van zijn toekomstige overwinningen in het aangezicht van de moreele walging, welke later wellicht hem zou bekruipen en waartegen Martalis hem niet bestand achtte.

Het duurde vrij lang, alvorens de vergadering een aanvang nam. Men wachtte blijkbaar nog op den voorzitter. Barthold had echter te veel te zien en op te merken, om ongeduldig te worden. Bovendien had Martalis hem gewaarschuwd, dat juist hier, waar de groote meerderheid Rustin aanhing, een zeer moeilijke avond hem wachtte. En hij luisterde dus naar de gesprekken in zijn nabijheid gevoerd gesprekken die, in al hun ruwheid en trivialiteit hem toch soms verbaasden door de zaakkennis op politiek en maatschappelijk terrein waarvan zij getuigden.

Eindelijk kondigde eenige beweging onder het wachtensmoede publiek de komst van den voorzitter aan. Een stevige werkmansfiguur verscheen aan den ingang van het lokaal en liep met snelle passen, tusschen de zich openende rijen door, naar de bestuurstafel, waar hij met Martalis een handdruk wisselde. Het was blijkbaar een metselaar, die zoo juist zijn kalkbak had verlaten. Een kale witgevlekte jas had hij over zijn werkpak aangeschoten, en van de oorspronkelijke kleur van zijn pet was weinig meer zichtbaar. Toen hij die in een hoek wierp en aan de groene tafel ging zitten, zag Barthold een man van omstreeks vijf-en-dertig jaar, meteen breed vierkant verstandig gezicht, nu vuurrood van verhitting en afmatting, en een scherpzinnigen blik die rustig over het publiek dwaalde.

Een paar energieke hamerslagen geboden stilte. Daarna klonk zijn stem hard en duidelijk door de zaal:

‘Vergadering!

‘Zooals gij weet, heeft het Bestuur van onzen Bond Martalis uit Delft genoodigd, om in ons midden op te treden. Zijn onderwerp zal zijn: ‘De noodzakelijkheid van de politieke actie.’ Martalis is voor ons allen een te goed bekende, dan dat wij niet precies zouden weten wat wij aan hem hebben! Hiermede bedoel ik, dat hij niet in allen deele onze medestander is, maar genoegzaam in woord en daad getoond heeft een warm hart voor de beweging te hebben.

‘Daarom doe ik een beroep op allen hier aanwezig, vooral op hen die principieele tegenstanders van den inleider zijn, en verzoek dezen hem rustig aan het woord te laten totdat het debat zal worden geopend. Daarna kan een ieder die wil het woord krijgen en zijn meening zeggen. Maar gedurende de rede moeten alle goed- of afkeuringen achterwegen blijven. Ik hoop dat gij allen, arbeiders van Schoterveem, flink genoeg zijt om te erkennen het recht van een ieder er een eigen meening op na te houden, en dat gij mijn taak als voorzitter gemakkelijk zult maken.

‘Ik open hiermede de vergadering en geef het woord aan Martalis.’

Deze, naar voren tredend met eenige aanteekeningen in de hand, begon met in breede algemeene trekken het socialistisch streven te schetsen, er op wijzend hoe deze wereldbeweging, hoewel sedert eeuwen door groote edele geesten en geniale denkers voorgevoeld, in haar huidigen vorm niet voortsproot uit afgetrokken ethische begrippen, maar uit het wezen zelf der economische verschijnselen. Hij beschreef, hoe het vroeger systeem van absolute vrijheid, tengevolge van de voortdurende centralisatie van kapitaal, zoodanige vormen aannam, dat het was geworden tot de ergst denkbare tirannie, tot een despotische machtsuitoefening door enkelen. Dat bodem en productiemiddelen ten slotte gingen toebehooren aan eenige groote kapitalisten, waardoor de landbouwer werd gescheiden van den grond, de arbeider van zijn arbeidsmiddelen. Hierdoor ontstond het steeds grooter leger van loonslaven, doodgedrukt, vermorzeld tusschen de raderen van het kapitalistisch stelsel; en dit leidde tot steeds grooter weelde en genietingen voor weinigen, tot steeds duldeloozer lijden, en wreeder armoede voor de groote meerderheid. Hij schetste de onzedelijke woekerwinsten van de groote industrieelen, van de beurs- en andere speculanten, de koningen van het kapitaal, terwijl de loonstandaard laag bleef en zelfs nog lager werd door de finantiëele zwakheid der kleine fabrikanten en ondernemers, die, in den strijd met hun machtige concurrenten, wel gedwongen waren de altijd overvloedige arbeidskracht zoo laag mogelijk te huren.

Hij schetste het kapitalistisch systeem als een reusachtig gedrochtelijk monster, zich voedend met de beste krachten der natie, als de Minotaurus waarvan de bekende mythe uit de oudheid verhaalt, die de edelste Atheensche jongelingschap voor zich opeischte. Hij zette uiteen, hoe de kleinere producenten, met eigen kapitaal werkend en zelven hun onderneming leidend, langzamerhand ondergingen, onmachtig als zij waren den geldvorsten, die de geheele markt beheerschten, het hoofd te bieden. Op deze wijze leidde het vrije liberale stelsel, het kind van een der belangrijkste ontwikkelingsperioden onzer beschaving, en daarin een noodzakelijken schakel vormend, in laatste instantie tot de meest volslagen despotie Want het beginsel van vrije concurrentie met zijn wet van vraag en aanbod bestond niet anders meer dan in naam. De groot-kapitalisten, naarmate hun macht zich uitbreidde, en met hun syndicaten en kartellen en hun trusts de afnemers en verbruikers exploiteerden, maakten het stelsel van zoogenaamde vrije mededinging tot een waan. Want dank zij die contracten, zich soms over een of meer landen uitstrekkend - waarbij de producenten van een of ander artikel zich verbonden hun waren niet onder een vastgesteld tarief te verkoopen -, konden zij met onderling goedvinden de prijzen opdrijven naar willekeur. In de Vereenigde Staten nam dit afpersings-systeem reeds zoodanige afmetingen aan, dat alle eerste levensbehoeften zooals brood, vleesch, suiker, brandstoffen enz. reeds wat men noemt ‘getrust’ waren. En de groote petroleum-trust, die zich bijna over geheel de aarde uitstrekte, steeds opdrijvend de prijzen, waardoor den aandeelhouders milliarden toevloeiden, kon ten bewijze strekken, hoe het op den duur met alle andere artikelen van dagelijksch gebruik gaan zou.

Ook bij het maatschappelijk verschijnsel van toenemende weelde bij toenemende armoede bleef hij even stilstaan. Hoe meer door den ondergang van het klein-bedrijf - waar voorheen patroon en arbeider naast elkander in dezelfde werkplaats stonden - het groot-bedrijf en het daaruit voortvloeiende zweetstelsel zich uitbreidde en de loonen drukte, hoe grooter weelde de bezitters zich met betrekkelijk weinig geld konden veroorloven, want de menschelijke arbeidskracht, de eenige bron van alle ruilwaarde, was, dank zij de haar verdringende machines, in zoo grooten overvloed op de markt aanwezig, dat die bijna voor niets te koopen was.

Het verschijnsel der werkloosheid was mede een der afzichtelijkste uitwassen van het kapitalisme. De machines, met hun grenzeloos productie-vermogen, in plaats van het gansche menschdom ten zegen te zijn, in plaats van over de geheele aarde hun schatten te verspreiden, de taak der arbeiders te verlichten en dus hun bestaan menschelijker edeler, schooner te maken, doemden hen juist tot werkloosheid, tot gebrek, tot den hongerdood, omdat die machines slechts dienden enkele individuen, het eigendom waren van enkele bevoorrechten, die er alleen zichzelven mede verrijkten, terwijl het de bestemming dier ijzeren slaven was te dienen alles en allen, voor de menschelijke slaven van vroeger den arbeid te verlichten, den werkduur te verkorten, en der wereld der samenleving te schenken hun weelde van voortbrengselen.

Maar dit geschiedde niet. Drie vierden van het menschdom leden gebrek juist tengevolge van het grenzeloos produceeren, en bleven verstoken van de geproduceerde artikelen. Want het doel der fabrikanten was niet voort te brengen, maar marktwaren te leveren en winst te behalen. Wat doel moest zijn, was dus middel, en omgekeerd. Zoo kon het verschijnsel zich voordoen, dat aan de eene zijde de fabrieken bij gebrek aan vraag en afnemers stil stonden, en te andere zijde de helft der bevolking de noodige kleederen miste om zich tegen de koude te dekken. Niet één ondernemer streefde er naar met zijn machines nuttige goederen voor de samenleving te produceeren, maar slechts zooveel ter markt te brengen als hem persoonlijk winst kon bezorgen. Zijn individueel belang vorderde dus matige voortbrenging tegen hooge prijzen, zoodat de niet-bezitters van het geproduceerde artikel verstoken bleven. Hierin lag de oorsprong der kartellen - onderlinge contracten, regelend de productie - die mede het begrip: vrije arbeid en vrije mededinging ten eenemale vernietigden.

Onder de werking van al deze zuiver economische invloeden en verschijselen begon de concurrentie dus thans reeds te verdwijnen en het kapitalistisch voortbrengingssysteem langzaam te vergroeien tot een collectivistisch stelsel, waarbij eenmaal de arbeid zou beheerschen het kapitaal, in plaats van omgekeerd, waarbij het belang van de geheele samenleving tevens zou zijn het belang van den enkeling, en de machines eindelijk de menschelijke behoeften zouden gaan dienen. Groote centrale besturen met hun afdeelingen en onder-afdeelingen zouden dan de productie volgens aller behoeften kunnen regelen, en een ieder zou, werkend voor allen, werken voor zichzelf. Een logischer exploiteeren van de door de liberale leer a priori gestelde menschelijke zelfzucht was moeilijk denkbaar.

Een der geijkte bezwaren tegen de collectivistische productiewijze in het midden gebracht, was, dat men, wanneer eenmaal de gemeenschap de productie in handen kreeg, een teugellooze Staats-tirannie te duchten had, dat men door een heirleger van staatsambtenaren zou worden verdrukt. Hieruit bleek alweder, hoe het den gewonen alledaagschen doorsneêmensch moeielijk viel weg te denken het bestaande, weg te denken den staat van heden: almachtig wilsuitvoerder van enkele groot-kapitalisten en bezitters, en zich voor te stellen een zakelijke gemeenschaps-regeling, waarbij het aan ieder zoogenaamd ‘verdrukte’ vrij staat op zijn beurt ‘onderdrukker’ te worden en omgekeerd, waarbij het tijdelijk gezag geen andere beteekenis heeft dan bijvoorbeeld het gezag van een voorzitter, waaraan een vergadering of politiek lichaam zich willekeurig onderwerpt, juist omdat aller belang door dat gezag wordt gewaarborgd.

Dergelijke van zooveel geestelijke armoede getuigende bezwaren moesten dan ook meestal dienst verrichten als stroohalmen, waaraan de thans bevoorrechten zich vastklampten. Want het sprak van zelf - en hier naderde hij het brandpunt der kwestie - het sprak van zelf, dat allen die door de huidige productiewijze bevoordeeld waren, met al de verwoedheid der hebzucht haar verdedigden, dat derhalve al diegenen, die zijdelings of rechtstreeks invloed konden oefenen op den gang van zaken, nooit willekeurig van hun tallooze privilegiën afstand zouden doen.

Bij de opsomming dier privilegiën herinnerde hij aan het Biliton-contract, dat een trilling van verontwaardiging door den lande had doen gaan, aan de mail-contracten, aan de suiker-premiën, aan al deze en dergelijke regeeringsdaden, welke ten koste van de natie aan enkele individuen zoo groote baten deden toevloeien, daden die maar al te duidelijk de hebzucht der geprivilegieerden en de demoralisatie van den huidigen Staat teekenden. Daarom moest de impulsie ter bevrijding uitgaan van de klassen der verdrukten zelven. Zoo was liet de geheele geschiedenis door gegaan. De klassenstrijd was een verschijnsel van alle eeuwen, zij het ook onder telkens nieuwe vormen zich openbarend. Te allen tijde waren, volgens de natuurlijke orde der dingen, onder de geprivilegieerde standen of klassen de machtsmisbruikers toegenomen.... totdat eindelijk de maat was volgemeten en de slachtoffers zich revolteerden, als één man tegen hun onderdrukkers opstonden. Bij al dergelijke historische verschijnselen gold echter de strijd niet de individuen maar de toestanden, en dit werd helaas nog te veel uit het oog verloren. Wie rechtvaardig en onbevangen om zich heen zag, zich rekenschap gevend van het geheel, moest tot de conclusie komen, dat de gezaghebbende als individu - enkele uitzonderingen daargelaten - tegenover de massale werkingen der wereld-evolutie even machteloos stond als de onderdrukte zelf.

Wat waren dan de middelen om te verhaasten de economische en sociale evolutie, die zoo duidelijk naar afschaffing van privaat eigendom en een collectivistische productiewijze heen wees? Hoe het snelst te breken de reactionnaire invloeden, welke, dienend het evangelie der hebzucht, een gezonde normale ontwikkeling van het maatschappelijk organisme tegenhielden en weder een bloedige omwenteling in het leven dreigden te roepen?

Aan de toekomst twijfelen kon niemand, die oogen had om te zien. Het kwam er slechts op aan een sneller of trager verloop der gebeurtenissen in de hand te werken, en om dit te bespreken, daarom was hij heden avond hier in hun midden.

Martalis zweeg een oogenblik, en zijn ernstige oogen dwaalden over die honderden, aandachtig naar hem luisterend, hoe vaak zij ook diezelfde uiteenzetting van economische verschijnselen reeds van anderen hadden gehoord. Al dien tijd dat hij sprak, had een volmaakte stilte geheerscht, maar thans schenen de meesten door een zekere onrust te worden bevangen. Eenig gefluister en geschuifel werd vernomen, nu blijkbaar het hoofdmoment van de rede dáár was. Er kwam iets vijandigs in veler blikken, men wisselde teekenen met elkaar, en op een gegeven oogenblik moest de voorzitter met een hamerslag en een stentorstem stilte gebieden.

‘Wij allen weten,’ ging Martalis voort, ‘want ook dit heeft de geschiedenis ons geleerd - dat nog nimmer een geprivilegieerde stand of klasse, of welke categorie van personen ook, zelve hare slachtoffers heeft bevrijd. Dit is geen individueele onwil, maar veeleer een natuurwet. Derhalve moet de impulsie daartoe uitgaan van de verdrukten zelven.

‘Een volk van slaven verdient eene regeering van tirannen!’ Dit woord van Franklin gold voor zijn eeuw en de onze en alle toekomende tijden. Wij staan thans midden in den klassestrijd en zijn allen ten diepste overtuigd, dat de hef boom van der arbeiders bevrijding moet worden, naast zijn economische verheffing, geestelijke en zedelijke ontwikkeling. De macht van den geest is het, die enkele honderden over duizenden en tienduizenden uwer doet zegevieren, want door uw aantal zoudt gij de wetten kunnen stellen. Te dien einde worden alle inrichtingen van hooger onderwijs en alle universiteiten voor u gesloten, hoewel gij zelven die bouwt en de kosten draagt. Maar nu zijn over de geheele wereld de pioniers der beschaving aan het werk, om de schatten der wetenschap, al die schatten van geest en intellect door de eeuwen vergaard, ook voor u toegankelijk te stellen, opdat eenmaal de aloude waarheid: ‘Kennis is Macht!’ zich voor de zooveelste maal in u moge openbaren.

‘Want geld - de dienst van den Mammon en de wetten den Mammon huldigend - zij vertegenwoordigen Geweld.... en Geweld is een uiting van zwakheid, en altijd te verplaatsen. Maar kennis is de verpersoonlijking van Macht, en die Macht is niet te verplaatsen, zij is inherent en eeuwig!

‘De bevrijdingsleuzen ‘Kennis is Macht’ en ‘Proletariërs van alle landen vereenigt u!’ zij klinken u in onze dagen van alle zijden tegen, maar er is nog meer noodig. Er zijn ook nog andere wapenen binnen uw bereik, en nu komt het er slechts op aan, die op de meest doeltreffende wijze te bezigen. Hoe zal dit geschieden? Door uitsluitend te huldigen de revolutionaire d.w.z. de afbrekende tactiek, of door langzamerhand te veroveren het terrein zelf waarop de gezaghebbenden thans vrij spel hebben om de menschonteerende toestanden van heden te bestendigen?

‘De economische tactiek: het vormen van vakvereenigingen, zooals in Engeland, het organiseeren van werkstakingen, door flinke weerstandskassen gesteund, alsook de coöperatie in hare verschillende vormen, wie zal het nut en de noodzakelijkheid daarvan loochenen? Maar naast dat economisch ageeren zijn ook politieke strijdmiddelen binnen ons bereik, en die strijdmiddelen voorbij te gaan en ongebruikt te laten, het ware voedsel geven aan de reactie en de ergste roekeloosheid denkbaar.’

Eenig gesis en gefluit, aanstonds door den voorzitter bedwongen, viel Martalis in de rede, doch op dergelijke demonstraties voorbereid, bleef hij kalm doorspreken, in den breede uitmetend de voordeelen van het deelnemen aan de verkiezingen, van het afvaardigen van socialisten naar het parlement, waar elk woord door hen gesproken, in dienst van hun ideaal, door de gansche natie werd gehoord, waar zij de voor de arbeiders dringende noodzakelijke hervormingen konden helpen invoeren, en vooral tegengaan die regeeringsdaden, welke ten koste van de gemeenschap aan enkelen individuën 's lands schatten deden toevloeien. Tal van statistische gegevens en een leger van feiten bracht hij in het vuur, om zijn betoog kracht bij te zetten, ten slotte schetsend hoe het voortdurend in elkaar grijpen der beide strijdmethoden de evolutionnaire krachten zou versnellen, terwijl bovendien de parlementaire arbeid den arbeider-afgevaardigde gelegenheid zou geven zich veelzijdiger te ontwikkelen, zich duidelijker rekenschap te geven dan voorheen mogelijk was van tal van zaken en kwesties op het practisch terrein der sociale werkingen.

Weer deden zich van alle kanten interrupties hooren, doch dank zij de energieke leiding van den voorzitter, die, hoewel tot de revolutionnaire partij behoorend, des sprekers meening eerbiedigde, kon Martalis zijn rede, zij het dan ook met groote moeite, ten einde brengen. De groote meerderheid werd steeds onwilliger om te luisteren, en de laatste woorden gingen verloren onder het toenemend gefluit en rumoer.

Barthold haalde ruimer adem toen de ongelijke strijd van één tegen allen een einde nam. Een gloed van verontwaardiging was hem naar het hoofd gestegen. Hoe redeloos, hoe zinneloos kwam zij hem voor, die toornige opwinding, die vijandige uitingen tegen iemand, die toch in hoofdzaak naast hen stond, die sedert jaren in woord en daad getuigenis aflegde van zijn diep gevoelen voor hun nooden, voor zijn algeheele toewijding aan hun belangen. Zijn groote droomerige oogen, als versomberd door zijn gedachten, dwaalden over vele dier aangezichten, waarop alleen het grof dierlijk instinct zijn stempel had gedrukt en de impulsie ten leven vertegenwoordigde. Scherp boorde in hem de werkelijkheid, welke door geen beschrijving hoe nauwkeurig ook kon worden benaderd, en tegelijkertijd sloop ongemerkt en verraderlijk een sensatie van afkeer zijn ziel binnen. Weg viel het hooge zuivere gevoel, dat in den aanvang hem had bewogen. Die eene slanke aristocratische silhouette daar op het podium, die trekken getuigend van zooveel geestelijke en moreele verfijning, te midden van al die verstomping en bruutheid om hem heen, was voor hem als het beeld van het hoogst menschelijke tegenover de primaire instincten van het oorspronkelijk oer-wezen. Het was hem als zag hij eensklaps in concreten vorm voor zich den titanen-arbeid den hervormer voorgelegd - een arbeid vorderend de toewijding, de innige vroomheid van tientallen van geslachten, een arbeid waarvan alleen de komende generatiën eenige vruchten zouden oogsten.

Geslingerd door al deze gedachten en gewaarwordingen ontmoetten zijn oogen toevallig die van Martalis, hem met intentie fixeerend, en plotseling herinnerde hij zich hun gesprek.... den twijfel uitgesproken aangaande zijn volhardingsvermogen, zijn wilskracht! En wederom gevoelde hij schaamte, ditmaal over zijn kleinmoedigheid; en zichzelven troost insprekend, stelde hij zich voor, hoe reeds één menschenleeftijd van goede lichamelijke verzorging, geestelijke cultuur en zedelijke ontwikkeling deze schepselen hier aanwezig geheel zouden kunnen omvormen. Ware het slechts mogelijk een proef te nemen!

Maar wat was dat? Wat gebeurde er toch?

Zijn aandacht werd getrokken door een hevige opschudding onder het publiek. Eerst achter in het lokaal een onderdrukt gemompel, zoodat velen, opstaande, met uitgerekte halzen rondtuurden, en eindelijk één kreet, één juichtoon uit honderden kelen, galmend door de ruimte in langgerekte echo's en een frenetiek gezwaai met handen en petten.

‘Wat is er toch?’ vroeg Barthold aan een ouden gebrekkigen zwartberookten smid naast hem, die op een bank was geklommen.

‘Baltian Rustin is er! Dáár, dáár staat hij bij de deur. Hij zal opzettelijk uit Amsterdam gekomen zijn om te debatteeren!’

De man, vrij oud naar het scheen, met zieke ontstoken oogen en zóó gecourbatureerd, dat hij niet rechtop kon staan, ging weer bij een groep andere mannen staan, druk met hen pratend, en Barthold, lang genoeg om over de hoofden heen te zien, keek in de aangewezen richting en zag, als het ware gedrongen tegen den muur door aller geestdriftige impulsie, een grijze intelligente kop met bleeke fijn besneden trekken en sterk sprekende oogen - het gelaat van een apostel of profeet, ernstig en zwaarmoedig van uitdrukking, doch even glimlachend nu bij die spontane hulde hem gebracht en die geen einde scheen te zullen nemen.

Toen dit alles eenige minuten had aangehouden, trachtten forsche hamerslagen van den voorzitter te domineeren het gejoel, maar te vergeefs. De opgewondenheid bedaarde niet.

Doch nu was het Rustin zelf, die, met een gebaar de aanwezigen verzocht den voorzitter te gehoorzamen; en dit had het gewenschte gevolg. De hoog opgezweepte golven van emotie legden zich, de meesten gingen weer op hun plaats zitten, met oogen van spottend leedvermaak starend naar Martalis, die uiterlijk altijd even kalm het gansche tooneel gadesloeg, nu en dan een paar woorden met den voorzitter wisselend.

Deze stond nog steeds overeind, met bloedrood gelaat, beukend op de tafel met alle kracht, want nog was het niet stil genoeg om zich verstaanbaar te maken.

‘Jelui deedt beter je longen te sparen voor het debat, dat lang had kunnen aanvangen!’ riep hij eindelijk met donderende stem. ‘Dat wij allen verheugd zijn onzen vriend Rustin in ons midden te zien, spreekt van zelf. Dat wij hem dankbaar zijn voor dezen avond te zijn overgekomen, behoeft geen betoog. Maar al bleef jelui nu schreeuwen en loeien tot morgenochtend, meer dan dankbaar kunnen we niet zijn en daarmee uit! En nog iets wilde ik zeggen: dat fluiten en sissen en juichen geen argumenten zijn. Voor een flink zakelijk debat, waaruit voor ons allen wat te leeren valt, hebben we iets anders noodig. Daarom verzoek ik hen die argumenten tegen het gesprokene hebben in te brengen zich op te geven om met den inleider van gedachten te wisselen.’

Een doodelijke stilte volgde.

‘De voorzitter keek rond en herhaalde zijn vraag: ‘Wie wenscht in debat te treden?’

‘Voorzitter, ik vraag het woord!’ sprak een muzikale stem achter in de zaal.

Een uitbundig gejuich een kort oogenblik, daarop weer stilte.

‘Wie verlangt nog meer het woord?’

Een man stond op.

‘Voorzitter ik had plan me als debater op te geven, maar nu Rustin zal spreken, zie ik van het woord af.’

‘Ik ook!’ - ‘Ik ook!’ klonk het van verschillende kanten.

‘Dan geef ik het woord aan Baltian Rustin.’

Deze trad snel naar voren en sprong met nog jeugdige vlugheid de trappen op van het podium.

‘Vergadering! - Ik heb gemeend dat het mijn plicht was op deze bijeenkomst, waar de noodzakelijkheid van de politieke actie zou worden betoogd, voor mijne zienswijze op te komen. Wel heb ik de rede zelve niet gehoord, maar genoegzaam kennende haar algemeene strekking, wil ik u nogmaals waarschuwen voor de gevaren, die u in dat van oudsher bedorven politiek vaarwater wachten.

‘In de eerste plaats wil ik u noemen het grootste gevaar van alle - het gevaar van te bestendigen, te bekrachtigen door uw medewerking de oude vermolmde toestanden, die moeten worden opgeruimd. De staat is de getrouwe afspiegeling van de bestaande maatschappij. De maatschappij vormt den staat, niet de staat de maatschappij, zooals nog altijd gemeend wordt. Elke wijziging in de economische verhoudingen weerspiegelt zich in het Lichaam dat het leven daarbuiten vertegenwoordigt. De wetten loopen niet de toestanden vooruit, maar zijn daarvan de sanctionneering, bekrachtigen het bestaande gezag en het bestaand maatschappelijk stelsel.

‘En nu zoudt gij, arbeiders, ongewapend en onbeschermd, wijl gij eerlijk en onbedorven zijt, u gaan begeven tusschen de raderen dier staatsmachine, die u zouden dooddrukken nog voor gij den tijd zoudt hebben het terrein te verkennen.

‘Of wel - en dit zou nog erger wezen - gij zoudt aan den parlementairen arbeid deelnemen, gij zoudt, trotseerend den doodenden druk van intriges, kuiperijen, compromissen, die de krachtigste individualiteit dreigen te verlammen, een nieuwen frisschen levensstroom stuwen door dien bedorven politieken dampkring, in plaats van de aanwezige ontbindings-elementen te laten voortwoekeren en aldus zijn ondergang te verhaasten. Elke nieuwe kracht het parlementarisme toegevoegd is een nieuwe voorwaarde tot zijn instandhouding, elke bloedvernieuwing in die verpeste zieke aderen vertraagt zijn dood, beijvert zich in het half vergaan organisme nog eenig leven te houden. Hij die daartoe aanspoort, is dus niet de vriend, maar de vijand van den arbeider.’

Een opgewonden applaus brak zijn woorden af.

‘En het is niet alleen gevaarlijk’ vervolgde hij, ‘het is immoreel, karakter- en zielbedervend - ik weet het bij ervaring - te behooren tot een vereeniging van individuen, wier mandaat meebrengt drie vierden der natie te beschouwen niet als menschen, niet als denkende, gevoelende, op levensschoonheid en levensvreugde recht hebbende schepselen, maar als productie-werktuigen, als levende machines - naast die van staal en ijzer - alleen geschapen om voor een klein getal bevoorrechten te bouwen hun paleizen, te weven hun kleederen, te delven in voortdurend levensgevaar uit de ingewanden der aarde de kolen die hen moeten verwarmen, en beweegkracht geven aan de machines die produceeren voor hen, aan de treinen die rollen voor hen, die hen brengen naar de schoonste plekjes der aarde om daar nog verfijnder genietingen te zoeken dan het eigen land oplevert. En inmiddels moet gij, arbeiders, weelde-voortbrengers, die dag en nacht slooft, u vergenoegen met armzalige, vunzige krotten, hebt gij nauwelijks kleederen om u te dekken, voedsel om uw vermoeid lichaam te versterken, brandstoffen om u te verwarmen, ziet gij tot zelfs uw vrouwen en kinderen afgebeuld in fabrieken en ateliers voor een schamele bete broods. En dan beschouwen zij, die door u, arbeiders, worden gekleed en gevoed en verwarmd en gekoesterd in al de weelde door uw inspanning voortgebracht, u en uw vrouwen en kinderen als “het plebs”, “het gepeupel”, “het grauw”, waarmede elke aanraking als een ontwijding van hun hoogheid is te beschouwen.’

Weer een nieuwe uitbarsting van toejuichingen.

‘Zedeloos is het,’ ging de welluidende stem voort, ‘zitting te nemen in een vereeniging van afgevaardigden, die, na zich op de meest eerlooze wijze het grootste deel der nationale eigendommen te hebben toegeëigend, zonder eenige gewetensknaging in de schatkist zien vloeien de vierentwintig millioen opgebracht door het drankmisbruik - millioenen die onzen roofstaat de middelen verschaft, zijn zoogenaamde koloniale politiek in het oosten voort te zetten; in een vereeniging, die wettelijk bekrachtigt de prostitutie, welke duizenden uwer dochteren ten verderve voert, doch zorgvuldig beschermt de reinheid der in andere kasten geboren vrouwen.

‘Ik zelf was eenmaal zoo naïef van te meenen, dat ik in het parlement zou kunnen strijden voor mijn ideaal, dat ik bij machte zou zijn op te roeien tegen dien stroom van ongerechtigheid, die slechts de afschaduwing is van het maatschappelijk stelsel, dat in die sfeer de stem van het menschelijk eergevoel, zij het ook bij enkelen, weerklank zou vinden, dat ik zou kunnen lezen vijgen van distelen, dat ik de kern de ziel van het kapitalistisch uitbuitingssysteem zou omvormen tot eene macht ten goede, - in één woord, het onmogelijke mogelijk zou kunnen maken.

‘Van dien waan ben ik thans genezen, en ik wil ook u arbeiders-proletariërs, het gevaarlijke mijner vroegere dwaling doen inzien. De enkele strijders voor het schoone, goede en ware, die in een lichaam als het parlement zichzelven getrouw zouden willen blijven, worden eenvoudig dood verklaard, en niet ten onrechte, want in die sfeer, die slechts weergeeft het kapitalistisch streven passen zij niet. Deze staat in haar huidigen vorm is veroordeeld.

‘De demoraliseerende invloed van het parlementarisme kan slechts den arbeider-afgevaardigde besmetten, en verdooven bij zijn kiezers den geest van opstand die alleen hen kan redden, tot zwijgen brengen de innerlijke stem die hen toeroept: ‘rekent niet op uwe afgevaardigden, rekent niet op wettenmakers! het bevrijdingswerk der arbeiders is de taak der arbeiders zelven!’ Want werkelijk ingrijpende hervormingen vermogen zij niet tot stand te brengen, evenmin als de socialistische afgevaardigden in Duitschland dit vermogen, hoe talrijk zij ook in den Rijksdag zijn vertegenwoordigd. Men kan nu eenmaal niet beginnen met het einde. Men kan niet strijden tegen een schaduw, tegen wat slechts een afspiegeling is der bestaande economische en sociale wanverhoudingen.

‘En daarom, arbeiders, schenkt niet uw vertrouwen aan hen, die u de politieke heilmiddelen als lokaas voorhouden om hun eigen eerzucht te bevredigen, om zelven te komen waar zij wezen willen, om in 's lands regeeringszalen te tronen met een aardig inkomen, en nu een dan als redenaar te schitteren ter verblinding hunner onnoozele op hen rekenende kiezers.

‘Laat nimmer een onzer geestverwanten dien verontreinigden dampkring inademen, maar alleen vertrouwen op eigen geestkracht. Ontwikkelt en vereenigt u, vormt machtige vakbonden, sticht verwarring in de kapitalistische gelederen door groote werkstakingen, in afwachting dat de dag der algemeene werkstaking zal kunnen dagen. Vergeet nimmer dat gij de eenige voortbrengers zijt, dat wanneer gij, die al de raderen van het systeem in beweging brengt, de handen in den schoot legt, de kapitalisten geen rente meer genieten, handel en industrie stilstaan, de weelde door honger wordt vervangen en de machtelooze bezitters sidderen van angst in hunne paleizen. In werkelijkheid zijt gij heerschers, hoewel gij u als slaven laat vernederen. Maar dieper vernedering nog dan door den geesel van den honger wordt u aangedaan door hen, die u willen bewegen in 's lands wetten-fabriek samen te werken met uwe bitterste vijanden.

‘Wat zoudt gij zeggen tot iemand, die de wolven en schapen bij elkaar in één stal zou willen sluiten?

‘Welnu, daartoe worden de schapen uitgenoodigd!

‘Maar vergeet nooit dat het wolven moeten zijn die u aldus lokken, die u trachten diets te maken dat bij de wolven uw heil is en uw redding!’

Een zoo woest donderend gejuich volgde op deze slotwoorden dat het was als zouden de muren invallen. Het brak los als een uitbarsting van lang bedwongen hartstochten, en scheen niet meer te willen bedaren. Rustin daalde inmiddels het podium af en ging weer tusschen de menigte, met zijn grijze oogen, waaruit een scherpe gloed lichtte, fixeerend zijn vijand, den man die het eerst de scheuring tusschen de partijen had in het leven te geroepen. Martalis had, terwijl hij sprak, druk zitten schrijven en maakte zich gereed te repliceeren.

Toen eindelijk het gejuich bedaarde, wendde de voorzitter zich tot de vergadering met de gebruikelijke vraag of nog iemand anders het woord verlangde. Daar geen enkele stem zich verhief, gaf hij Martalis een wenk.

Deze stond op, trad naar voren, maar nauwelijks werd de eerste syllabe door hem gearticuleerd of een oorverdoovend gesis en geschreeuw overstemde hem.

Het eerlijk gezicht van den voorzitter werd paarschrood van drift. Hij trachtte door een aanhoudend gehamer de orde te herstellen maar te vergeefs. Wel waren er enkele mannen in de zaal, die, blijkbaar medestanders van Martalis, met heftige gebaren de rumoermakers tot stilte poogden te brengen, maar bij de overgroote meerderheid was de opgewondenheid ten top gestegen. Niemand wilde luisteren, en zoodra Martalis, die rustig den storm aanschouwde, slechts even den mond opende, begon het lawaai weer van voren af aan.

En toen plotseling gebeurde er iets wat de geheele tierende menigte met stomheid sloeg.

Een onbekende jonge man, donker, met groote zwaarmoedige oogen, stond met éénen sprong op de verhevenheid naast Martalis, en met een van verontwaardiging hijgende en trillende stem werd een enkel woord in de zaal geslingerd:

‘Lafaards!’

‘Ja, gij zijt lafaards!’ klonk het nogmaals terwijl allen in beweginglooze verbazing naar den vreemde staarden. ‘Voor het eerst van mijn leven bevind ik mij in een vergadering van socialisten - van mannen, die zich althans dien eerenaam durven geven, en nu wil ik deze plaats niet verlaten alvorens u gezegd te hebben, dat gij allen die hier vergaderd zijt het recht mist de maatschappij daarbuiten te steenigen en te brandmerken!’

Nog altoos dezelfde ademlooze stilte. Niemand verroerde zich.

‘Want die maatschappij, die gij veracht, is gegrond op het zoo diep zedeloos ‘recht van den sterkste’, en hier wordt dit recht uitgeoefend op dezelfde lage wijze als elders. Hier staat gij zelfs met u allen tegen één!

‘Van het onderwerp dat heden avond is behandeld, weet ik niets!’ vervolgde hij met verheffing van stem. ‘Alle politiek is mij vreemd. Evenmin mag ik mij socialist noemen, want ik heb in mijn leven nog niets gedaan wat mij daartoe het recht geeft. Maar wel heb ik lief met geheel mijne ziel het evangelie der menschelijkheid, dat in onze eeuw met het woord socialisme wordt aangeduid.

‘Maar dezen avond heb ik geleerd onderscheid te maken tusschen dat evangelie zelf en hen die het met de lippen verkondigen. En meer nog dan dat: ik heb heden avond geleerd te twijfelen aan de verwezelijking van dat evangelie in de toekomst. Want men kan geen edel doel nastreven met lage onedele middelen. Men kan geen hoog menschelijk ideaal dienen door te prikkelen der menschen laagste aandriften. Men kan geen waarachtige socialisten vormen van hen bij wie men systematisch ondermijnt het geloof aan menschelijke goedheid en eerlijkheid.

‘Ik die hier sta als onwetende, als zoekende, ik had gehoopt van hier althans mede te nemen een indruk van? schoonheid en zielenadel, zooals die in onze wreede barbaarsche samenleving te vergeefs zijn te zoeken. Ik had ge hoopt hier te zullen ademen in reiner geestelijker sfeer dan daar waar alleen de philosophie der overmacht aan het woord is. Maar ik heb mij bedrogen. Mijn honger naar mooiheid is ongestild.

‘Al de kleinheid, de zielloosheid, al de laster en verdachtmaking ten opzichte van andersdenkenden, in één woord alles wat ik in onze samenleving heb leeren haten en verachten - alles alles vind ik hier terug. Gij zelven, die u socialisten noemt, onteert uw ideaal!’

Met deze woorden wilde hij die gesproken had zich weer onder het publiek begeven, toen hij bij zijn arm werd gegrepen en achteruit geduwd.

‘Meryan, blijf hier, je bent daar niet meer veilig!’ fluisterde Martalis onder het algemeen rumoer hem toe. ‘Zij zouden je misschien een mauvais parti doen, nu je hun afgod hebt beleedigd.’

Barthold, te opgewonden om zich van iets rekenschap te geven, luisterde niet naar wat hem gezegd werd, maar aan den physieken dwang gehoorzaamde hij werktuigelijk. En tegelijkertijd kruiste zijn blik dien van Rustin, die nog altijd daar stond, hem aanziende met een soort van medelijdende ironie, naar hij meende.

Maar zijn eigen van verontwaardiging fonkelende oogen wendden zich niet af. ‘Wat ik daar sprak,’ stond er in te lezen, ‘was niet bestemd voor al die onontwikkelde arbeiders, die ik ter nauwernood toerekenbaar acht, maar wél voor den man, die door zijn woord en zijn persoonlijkheid een zoo grooten invloed ten goede kon oefenen.... voor den man, die, in plaats van hen naar zijn ideaal te vormen, zijn macht misbruikt om de slechtste instincten in hen wakker te roepen.’

[XXXIII]

De propaganda-tocht in het Noorden was geëindigd.

Veel had Barthold gezien, veel opgemerkt, veel geleerd, veel nagedacht. Het was hem alsof hij in die korte spanne tijds jaren geleefd had, nu hij in rechtstreeksch contact was gekomen met zooveel wat vreemd voor hem placht te zijn. Al stonden vele dingen hem in duidelijker trekken voor den geest, veel was er ook wat nog verder dan voorheen scheen terug te wijken voor zijn zoekenden, peilenden blik, vooral wat betrof het wezen van den mensch zelf. Al die typen en individuen en figuren die hij thans had leeren kennen, in een sfeer zoo ongelijk aan de zijne, stonden hem nog voor den geest. Zij omzweefden nog zijn herinnering in hunne verbijsterende verscheidenheid, en elke poging hen te dassificeeren, te rangschikken in bepaalde categorieën mislukte. Hij voelde te staan tegenover het onoplosbaarste probleem van het gansche heelal, het probleem: Mensch, met zijn tallooze ziele-schakeeringen, zijne tot in het oneindige gecompliceerde eigenheid! En hij glimlachte, wanneer hij dacht aan de gelijkheidsvrees, die zoovelen beving bij het gadeslaan van des hervormers streven naar een hoogere beschaving. ‘Alsof eene zekere mate van welvaart en levensschoonheid en een collectivistische productie-regeling alle individuen naar één model zal doen groeien!’ dacht hij. ‘Welk een kortzichtige conclusie! Alsof niet veeleer het tegendeel is te verwachten, wanneer eenmaal het individualisme zal worden gehuldigd, wanneer, dank zij den geestelijken horizont, zich uitbreidend voor de millïoenen gekortwiekten van thans, elke menschelijke individualiteit zich in vollen rijkdom zal kunnen ontplooien!’

In deze en dergelijke gepeinzen verdiept, liep hij zwijgend naast Martalis voort. Even te voren te Utrecht aangekomen, waren zij thans op weg naar Thornton, mede een der hoofdfiguren in de beweging.

Thornton was een jong rechtsgeleerde uit Friesland, die enkele jaren te voren zijne geheele maatschappelijke positie had ten offer gebracht aan zijn overtuiging. Buitengewoon begaafd, schitterend redenaar, toegerust met een zeldzame energie had hij, na zich zijn roeping bewust te zijn geworden, daarvan met woord en daad getuigd, en te Utrecht een partij gevormd, die in korten tijd alle andere afdeelingen in den lande in kracht en getalssterkte overtrof. Gelijkdenkende met Martalis bezat hij veel meer dan deze de gaven en eigenschappen om door het gesproken woord de menigte te bezielen en in geestdrift te doen ontvlammen. Bovendien had hij in menige crisis, die de jonge partijbeweging doormaakte, vooraan gestaan in de gelederen, waarbij zijn algeheele verachting van conventioneele begrippen en zijn moreele moed zijn geestverwanten met bewondering vervulden, doch hem indezelfde mate vervreemdden van zijn eigen kringen. Tengevolge vare het verloopen zijner juridische praktijk doodarm geworden, daar alleen behoeftige clienten zich nog bij hem aanmeldden, bewoonde hij met vrouw en kinderen in een der goedkoope afgelegen buitenwijken van de stad een zeer eenvoudige woning, zich niet meer comfort gunnend dan een arbeider, voor wien een gering wekelijksch inkomen toereikend moet wezen.

Barthold kende al deze bijzonderheden, en zijn sedert lang gekoesterde wensch om dien man en die vrouw - welke zooals hij wist geheel in de idealen van haar echtgenoot opging - persoonlijk te leeren kennen, deed hem dadelijk aannemen het voorstel van Martalis om in Utrecht een paar treinen over te blijven. Deze moest bovendien, na zijn tournée in Friesland, met Thornton over verschillende partijaangelegenheden gaan beraadslagen.

‘Ik behoef je niet meer te introduceeren.... je bent reeds bij al onze partijgenooten gesignaleerd!’ zeide deze glimlachend. ‘Je élan, verleden week in Schoterveem, is, zooals mij werd gemeld, in de meeste onzer bladen besproken, ook in de révolutionnaire organen. De andere fractie zal je dien uitval tegen Rustin niet licht vergeven, want men begrijpt volkomen dat die hem gold. Het blad van Thornton daarentegen prijst je zeer.’

‘Il y a bien de quoi!’ zeide Barthold moedeloos. ‘In plaats van ze te bedaren, heb ik de stemming nog meer verbitterd!’

‘De avond was toch bedorven. De vergadering te sluiten was het eenige. Zelfs onze flinke voorzitter, die bij zijn medearbeiders hoog staat aangeschreven, was immers machteloos! Als Rustin eenmaal besloten heeft zijn tegenstander niet aan het woord te laten, réusseert hij altijd. Wat hij je echter nooit vergeven zal, is dat jij naast hem het publiek één oogenblik hebt gedomineerd.... want dàt heb je gedaan.’

Barthold liep een poos zwijgend voort. Er ging zooveel in hem om, en hij zocht naar de juiste woorden om zijn gedachten voor den ander te vertolken.

‘Je hebt groot gelijk gehad me voor mijzelven te waarschuwen!’ zeide hij met een zekere matheid. ‘Ik geloof dat ik totaal ongeschikt ben voor datgene, waaraan ik een oogenblik meende mij te kunnen wijden.’

Martalis zag hem snel en onderzoekend aan. ‘Hoe bedoel je dat?’ was zijn vraag.

‘Ik bedoel dat ik me nooit zal kunnen wringen in een of ander afzonderlijk politiek harnas, dat het mij ontbreekt aan een vaste convictie.’

‘Je begrijpt, hoop ik, wat ik zeggen wil,’ hernam hij toen Martalis met een sarcastisch lachje voortstapte. ‘Meer dan ooit ben ik mij bewust nog slechts voor één doel te kunnen leven.... maar aangaande de middelen om dat doel nader te komen, voel ik mij, juist nu ik dieper in alles doordring, zoo besluiteloos, zoo wankelend, zoo hulpeloos onzeker. Het is minder nog de afzichtelijke leelijkheid van het politiek ageeren, die me afstoot - want zoo iets moet men als man met een vasten wil kunnen overwinnen - maar er is een vraag, die me dezer dagen aanhoudend vervolgt, zoowel op de rumoerige vergaderingen die ik bijwoonde, als bij het lezen van al de bladen en vlugschriften en brochures door de beide fracties in het licht gegeven.... en die vraag is deze: Kan men iets schoons en groots bereiken met middelen, die elk element van schoonheid met geweld naar den achtergrond dringen?’

‘Ik begrijp je gedachte,’ zeide Martalis, ‘maar je gaat van een totaal verkeerde basis uit. Doe niet als zoovelen, die de historische beteekenis van de beweging uit het oog verliezen en er een gevoelskwestie van maken. Als historisch verschijnsel vertegenwoordigt zij den eeuwigdurenden strijd der klassen, en is zij in hare huidige phase een zuiver economische noodwendigheid.’

‘Toch wortelend in ethischen bodem!’ viel Barthold in.

‘Neen, dàt juist betwist ik je ten stelligste. De ethica is hier niet bodem, niet grondslag, maar bergtop - niet de wortel, maar de bloem uit dien wortel oprankend. Want wat is ethica in haar wetenschappelijke oorsprong en beteekenis?.... Sociale noodwendigheid, mijn waarde Meryan, anders niet. Dit is een van de machtige onomstootelijke waarheden, die de evolutie-theorie ons heeft gebracht. Vergelijk bijvoorbeeld de ethica van Spinoza met die van Spencer. Bij den eerste is zij de goddelijke openbaring van de wereldziel in den mensch.... en een spontane, rijke getuigenis van Spinoza's pantheïsme. Bij Spencer, den vader der evolutietheorie, heeft de ethica een geschiedenis, is zij eene weten- schap, geleidelijk geworden, is zij de hoogere regeling van de menschelijke verhoudingen onderling, gebaseerd op het sociaal instinct, op de sociale eischen in hun toenemende complicatie. Want vergeet niet.... er liggen heel wat generaties van denken tusschen den eenen wijsgeer en den anderen.’

‘Maar hoe leg je dan uit dat hoog ethische, religieuse gevoel, dat thans bij zoovele menschen op de toestanden en de sociale eischen vooruitloopt?’

‘Het loopt niet op de toestanden vooruit, maar wanneer een revolutie in de toestanden nadert, heeft er ook een revolutie in de geesten plaats, idealiseerend de beweging. Een nieuwe religie ontstaat als ideale reflexie van de materieele werkingen. Uit het lagere groeit het hoogere, nooit omgekeerd.’

Barthold luisterde aandachtig. Veel van wat Martalis zeide, kon hij aannemen, maar niet alles. Hij vond hem te positief, te leerstellig in zijn levensbeschouwing, niet genoeg plaats gunnend aan het eeuwig ondoorgrondelijke en onbegrepene, niet genoeg erkennend het mysterieus verband tusschen de hoogere impulsies in den mensch en de maatschappelijke invloeden buiten hem in aanhoudende wisselwerking.

Maar hij achtte zich nog te jong, te onontwikkeld, te zwak gewapend tegenover den ander, om zijn opvatting, welke hij meer gevoelde dan beschrijven kon, met kracht van argumenten te verdedigen.

‘Ik noemde slechts één mijner bezwaren,’ zeide hij met een diepen zucht. ‘Ik ben mij tevens bewust geworden, geen partij te kunnen kiezen; ook te dien opzichte ontbreekt mij het ééne noodige: een onwrikbare eenzijdige convictie zooals de echte politicus die bezit - ik bedoel de convictie dat de richting die hij voorstaat de eenige ware en elke andere uit den booze is. Ik voor mij begin in beide richtingen zooveel waarheid te vinden, je zult schrikken als ik je beken, dat de argumenten van je tegenstanders soms bij mij in vruchtbare aarde vielen!.... en dat bij mij, die veertien dagen geleden het alléén zaligmakende van de politieke actie als een dogma aannam! Zelfs de rede van Rustin, hoewel mij revolteerend wegens de lage onware insinuaties aan jouw adres, deed mij ten volle beseffen, dat zijn overtuiging een waarachtige is, en dat ook jij en je geestverwanten je schuldig maakt aan miskenning en verdachtmaking, wanneer je zijn révolutionnaire tactiek aan zijn ijdele en heerschzuchtige neigingen toeschrijft.’

Martalis zeide geen woord, maar de uitdrukking van zijn gelaat gaf genoegzaam te kennen, dat het vergeefsche moeite zou wezen hem aangaande zijn tegenstander zachter te stemmen.

‘En den sterksten indruk ontving ik van dat eerlijk leerzaam debat van gisteren avond,’ hernam Barthold, bemerkend dat de ander niet op het onderwerp: Rustin wilde doorgaan. ‘Dáár geen persoonlijk element en geen rhetorische geslepenheid, maar een eerlijke uiting van gezond verstand. Nog zie ik dien ernstigen degelijken werkman voor mij.... een type dat me aan onzen voorzitter uit Schoterveem herinnerde. Herinner je je nog wat hij zeide?

‘Nooit nog heeft in den ganschen loop der geschiedenis een politieke partij de zaak der zwakken en benadeelden kunnen doen zegevieren. Wel kan te allen tijde de gerechtigheid worden gediend, zelfs in een parlement, door de enkele rechtschapen elementen, welke zich daar even goed als elders zullen bevinden en die in elke partij aanwezig zijn. Maar wij arbeiders komen geen haarbreed verder door het zenden van socialistische afgevaardigden naar de kamer. Eerlijke democraten, die den moed hebben te midden van den politieken modderpoel eerlijk, althans zoo eerlijk mogelijk, te blijven, kunnen even goed als socialisten de hervormingen helpen tot stand brengen die wij het allereerst noodig hebben: kortere werktijden, hoogere loonen, pensioenen, kamers van arbeid, sluiting der branderijen, geleidelijke afschaffing van erfrecht enz...... Maar de groote kracht ter bevrijding moet uitgaan van ons zelven. Als wij denken, dat, zoodra er socialisten in het parlement zijn, de gebraden appels ons in den schoot zullen vallen, zijn wij er leelijk aan toe, en juist in dat steunen op anderen ligt een groot gevaar. De wetten loopen niet op de toestanden vooruit, de wetten kunnen ons geen innerlijke kracht geven. Wij zwakkeren moeten, door ons te organiseeren, te ontwikkelen, door hoogere menschen te worden, veranderen den geest die de samenleving bezielt. En wij moeten ons tevens doen gelden, den kop opsteken als een lang mishandelde hond, die eindelijk half dol geworden de tanden laat zien. Wij moeten, in plaats van in kroegen ons laatste verstand te verzuipen, ons zedelijk en verstandelijk versterken, en beter dan in het parlement kunnen de socialistische voormannen met hun meerdere ontwikkeling ons daarbij behulpzaam zijn buiten het parlement. Zóó zullen niet wij maar dan toch onze kinderen of kleinkinderen eindelijk overwinnen, door een geweldige omwenteling indien het moet, op vredelievende wijze indien het kan.’

‘Die woorden hoor ik als het ware nog,’ ging Barthold voort. ‘Ik geloof, dat mannen als gij de belangen der arbeiders beter kunt dienen door hen te helpen zich te organiseeren en te ontwikkelen, dan door in de Kamer speeches te houden, waarnaar de aanhangers van het bestaand regime toch vastbesloten zijn niet te luisteren, en wetten voor te stellen, die zeker niet worden aangenomen, wanneer zij de slachtoffers weerbaar zouden maken.’

Martalis zeide niets. Zijn werken en streven en ageeren als partijhoofd had in de laatste jaren te uitsluitend zijne gedachten in één en dezelfde richting gestuwd, dan dat een der door Barthold opgesomde argumenten vat op hem kon hebben, en zijn kracht als agitator lag juist in zijn eenzijdigheid. Hij zweeg evenwel omdat hij door landurige ervaring wist, dat woorden op een krachtige individualiteit toch niets vermogen, en dat de jonge man naast hem, ongestoord, onbeïnvloed door persoonlijken drang, moest doormaken het geestelijk proces, dat thans bij hem in volle werking was.

‘Welnu?....’ vroeg Barthold na de stilte, die op zijn ontboezeming gevolgd was, ‘wat zegje van zoo'n bekentenis van iemand, die kort geleden meende geheel aan je zijde te kunnen staan? Je zult me natuurlijk een zwakkeling noemen.’

‘Neen, Meryan, integendeel,’ zeide hij ernstig. ‘Ik kan mij, na al de verschillende indrukken door je ontvangen, je twijfelingen zeer goed verklaren, en ik vind ze zelfs noodig. Wie nooit getwijfeld heeft, is voor mij geheel onvertrouwbaar, omdat dan ieder oogenblik de altijd loerende vijand den kop kan opsteken. Deze stemming is mij veel liever dan de optimistische zekerheid aangaande jezelven van vroeger. Maar laten wij dit alles tot nader orde onbesproken laten. Wij zij hier waar wij wezen moeten.’

Zij bevonden zich geheel buiten de stad en hadden het laatste kwartier een straatweg gevolgd, waar op deze hoogte zich uitstrekte een lange rij deels nieuwe, deels in aanbouw zijnde huisjes van twee verdiepingen die, hoe eenvoudig ook, in hun wit gepleisterde en nieuw geverfde frischheid een vriendelijken indruk maakten.

Aan een dier woningen schelden zij aan. In den gang een vroolijk gejoel van kindergetrappel en kinderstemmen dat dadelijk verstomde. Een klein kindermeisje, met een kleur van het stoeien, deed open. Twee kleine kleuters, een jongetje en een meisje, in hun spel gestoord, stonden toe te kijken.

‘Mijnheer was niet thuis,’ luidde het antwoord op Martalis' vraag, ‘mevrouw wel.’

Tegelijkertijd verscheen in de deur der zijkamer een lange blonde vrouw in het zwart, die, Martalis ziende, hem met groote hartelijkheid verwelkomde.

‘Thornton is van morgen naar Amsterdam gegaan voor een groote meeting in Volksvlijt,’ zeide zij, ‘maar ik verwacht hem ieder oogenblik thuis. De trein moet zelfs nu al aan zijn.’

Martalis stelde zijn metgezel voor.

‘U zult wel goedvinden dat ik onzen jongen redenaar uit Schoterveem heb medegebracht. Ik wilde hem zoo gaarne Thornton leeren kennen.’

‘O! is u dat, meneer Meryan?’ zeide zij hem de hand reikend. ‘Toen ik het verslag van die vergadering las, was ik u letterlijk dankbaar voor die enkele woorden, die zoo geheel mijn eigen gevoel weergaven.’

‘En niemand vermoedde minder dan hij zelf dat er een redenaar in hem schuilt!’ zeide Martalis glimlachend, terwijl zij de kamer binnentraden.

‘Een redenaar.... zeg dat toch niet!’ sprak Barthold ongeduldig. ‘Ik heb zelfs moeite mij in het dagelijksch leven goed uit te drukken. Maar op dàt oogenblik was ik mijzelf niet. Terwijl ik sprak, was het mij alsof ik een ander hoorde!’

‘Dat is juist de ware bezieling!’ zeide Mevrouw Thornton hem met belangstelling aanziende, ‘het moet wel een echte spontane opwelling zijn geweest. Hoe bedroevend, niet waar, leelijkheid te moeten constateeren in eene beweging als de onze, waarvan de kern zoo schoon is. Op den langen duur raakt men er aan gewoon.... en de gewoonte verstompt helaas. Te meer verheugde het mij een nog niet verstompte te zien opvlammen van indignatie!’

Al sprekende, had zij in de kleine eenvoudige kamer hare bezoekers zoo goed mogelijk geïnstalleerd, en terwijl Martalis het gesprek voortzette, kreeg Barthold gelegenheid de omgeving op te nemen.

Had hij, kennende de omstandigheden, welke Thornton genoopt hadden aan te nemen een levensstandaard die hem geheel buiten zijn vroegeren kring plaatste, zich wellicht de omgeving toch anders voorgesteld?.... Zeker is het dat hetgeen hij zag een diepen indruk op hem maakte. Het was minder nog de eenvoud die hem trof, dan het enge, bekrompene van het geheel. Klein en laag was het vertrek even als de smalle gang, waar de kinderen speelden. Onwillekeurig vergelijkingen makend, stelde hij zich voor, hoeveel overwinningen hier op gewoonten en aangeboren behoeften waren bevochten, en met eerbiedige bewondering volgde hij de bewegingen der slanke gedistingeerde vrouw in de kleine ruimte, waar slechts een karpet den bruin geverfden vloer dekte en een paar rieten fauteuils, thans hemzelven en Martalis aangeboden, het eenig element van comfort vertegenwoordigden.

In den eenen hoek bij het venster stond een groot geelhouten kantoorbureau, vlak daarover een klein, sierlijk ingelegd dames-schrijftafeltje, blijkbaar nog een reliquie uit hare meisjesjaren, met een aantal portretten en enkele artistieke bibelots, vreemd doende daar, en dientengevolge hem dadelijk in het oog vallend. Verder zag hij, behalve tafel en stoelen, overal planten en fraaie gerbes gras en gedroogde bloemen in vaasjes en mandjes, vriendelijke tonen werpend hier en daar en aanvullend elk kaal ongezellig plekje. Ook op den schoorsteenmantel, waarvan de leelijkheid gemaskeerd was door een gedrapeerden sarong, stonden vazen met versche veldbloemen.

De vrouw des huizes had inmiddels op het bureau van haar echtgenoot snel eenige papieren opgeruimd en geordend. ‘Ik zit altijd hier te werken als Thornton er niet is,’ zeide zij tegen Martalis, ‘maar als hij thuis komt, moet hij na tuurlijk zijn eigen paperassen weer klaar vinden, en verhuis ik met mijn gedoé naar de tafel. Mijn eigen bureautje is veel te klein.’

‘Mevrouw heeft een gedeelte der redactie van ons hoofdorgaan op zich genomen,’ expliqueerde Martalis, daar Barthold, hoewel er langzamerhand aan gewoon rakend met denkende en werkende vrouwen in contact te komen, toch altijd moeite had zijn verwondering te verbergen. ‘Zoodoende kan het blad, ook bij afwezigheid of overgroote drukte van den redacteur, geregeld blijven verschijnen.’

‘Dat is te zeggen, ik help maar wat mede,’ viel Mevrouw in. - ‘Mijn taak is de buitenlandsche partijbladen te lezen en uittreksels te maken van wat naar mijn meening daarin belangrijks voorkomt. Maar mijn man heeft de leiding van het geheel, en moest eerst alles goedkeuren. Dat is te meer noodig,’ vervolgde zij glimlachend, ‘omdat wij soms geheel van meening verschillen aangaande het al of niet opnemen van enkele dingen. Ik voor mij ben altijd geneigd op de idealistische zijde van ons streven het meeste licht te laten vallen, terwijl volgens hem het agitatorische vóór alles op den voorgrond moet treden.’

Op dit ogenblik werd de kamerdeur op een kier geopend, en kwam het kleine ongeveer drie-jarige meisje met een speelsch gezichtje naar binnen gluren, totdat een wenk van Mama haar weer deed verdwijnen.

‘Mogen de kinderen niet even binnenkomen?’ vroeg Barthold, met een verlangenden blik naar de deur.

‘Ja zeker, als zij u maar niet vervelen!’ was het antwoord. En de jonge moeder bekeek ‘den goedigen donkeren jongen’ - zooals zij hem dadelijk bij zichzelve gekarakteriseerd had - met vernieuwde belangstelling. ‘Nu met den zomer heb ik de gang maar tot kinderkamer gepromoveerd. Als ik wat inspannend werk heb, kunnen zij daar zoo heerlijk ravotten.’

Zij maakte de deur open. ‘Elly en Rolf, kom eens hier!’

Dadelijk hield het lawaai op. Binnen te mogen komen als er menschen waren, gold voor een waar feest, en in minder dan geen tijd zat dan ook Elly met haar poppengezichtje op Barthold's knie hem te vertellen van al haar schatten en van den tuin en van twee duifjes die 's morgens ‘geboren’ waren en van het konijntje van Rolf dat hij pas gekregen had en nu al mak werd, en zoo aardig was. Zulke groote ooren.... (hier wees zij de heele lengte van haar poezel armpje) die soms plat op zijn rug lagen, en een neusje dat altijd en altijd bewoog, en soms waschte hij zijn kopje net als een poes!’

‘Ik houd ook zooveel van konijntjes....’ zei haar nieuwe vriend. ‘Zou ik het eens mogen zien?’

Dadelijk liet Elly zich op den grond glijden en liep naar Mama, met een uiterst gewichtig geheimzinnig gezichtje haar iets toefluisterend.

‘Ja zeker mag dat!’ zeide mama, lachend tegen haar bezoeker, die, zooals zij meende, alleen uit goedigheid zooveel notitie van de kinderen nam, want ook Rolf, hoewel eenzelviger van aard, was met hem aan het praten geraakt.

Zoo toog het drietal naar ‘den tuin’, die niet meer dan een klein leelijk binnenplaatsje was, met een duiventil en een konijnenhokje en een miniatuur-perkje tusschen de steenen, waarin iets gezaaid scheen. En hier werd nu vol opgetogenheid alles vertoond. Het konijntje, een jong muisvaal diertje, kreeg het leeuwenaandeel van de bewondering, en de wijze waarop Elly's klein mollig handje het streelde met allerlei liefkoozende naampjes, waarbij zij vertelde hoe het den eersten dag erg bang was, maar nu heelemaal ‘tam’ was geworden, herinnerde hem aan zijn eigen kindersensaties. Vervolgens werd hem door den vijf-jarigen Rolf op peremtorischen toon gelast een laddertje op te klimmen om de jonge duifjes te zien. En Betje, het kindermeisje, werd er ook bij gehaald, om getuige te zijn van de bewondering over alles door hun nieuwen vriend aan den dag gelegd. Inmiddels liet deze zich door hen vertellen over alles wat zij aangaande de natuurlijke historie hunner lievelingen wisten, luisterend met stil genot naar hun kinderlijk gebabbel, dat hem de richting aan hun opvoeding gegeven zoo duidelijk openbaarde.

Eindelijk kwamen de bloemen aan de beurt en vertelde Rolf, dat dit perkje zijn werk was, dat hij zelf met mama de aarde had omgespit en geharkt en het zaad er in gestrooid en dat als hij groot was, hij tuinman wilde worden.

‘Ja,’ zeide Barthold, ‘tuinman dat is heerlijk, hè? Maar weet je wat ook wel prettig is.... koetsier te zijn, en altijd te rijden, hard te rijden op een hoogen bok.’

Rolf keek verrast. Daaraan had hij blijkbaar nog niet gedacht, maar het leek hem verrukkelijk toe. Hij stond een oogenblik met zichzelf te overleggen, of hij zijn lang gekoesterd tuinmansideaal er maar dadelijk aan geven zou, toen Elly riep, haar blonde krulletjes schuddend: ‘Ik wil geen koetsier worden!’

Barthold verbeeldde zich een zekere nuffigheid in den toon van het aardige ding te hooren.

‘Zoo, zou jij geen koetsier willen zijn?’ vroeg hij nieuwsgierig. ‘Waarom niet? Houd je niet van rijden?’

‘Koetsiers hebben altijd een groote zweep om de paarden mee te slaan... en moesje zegt dat het pijn doet.’

Hij nam het kind op zijn arm en kuste het.

‘Ja, klein vrouwtje, moesje heeft groot gelijk, de zweep doet pijn, en wij willen nooit pijn doen, is 't wel? Weet je wat, wij zullen maar allemaal tuinman worden en de bloempjes helpen groeien....’

Daar werd op eens hard aan de voordeur gescheld.

‘Papa....’ riepen Elly en Rolf tegelijk, en Barthold moest het zich losworstelende kind zoo gauw mogelijk op den grond zetten, waarna er een wedloop plaats had, wie het eerst bij de deur zou zijn.

Hij zelf bleef op het plaatsje toeven, luisterend met een glimlach naar het gejuich en gezoen in de gang, en ging toen naar binnen om voorgesteld te worden aan een man van omstreeks vijfendertig jaar, lang en bleek als Martalis, met iets vermoeids in de oogen. Geheel anders had Barthold zich den algemeen bekenden, door zijn tegenstanders zoo fel gehaten agitator gedacht. In zijn uiterlijk wezen lag niets wat den geestdriftigen, een gansche massa meesleependen redenaar deed vermoeden. Nadat de eerste begroetingen waren gewisseld en Martalis eenige teekenende incidenten van zijn tocht in het Noorden had opgerakeld, openbaarde zich echter Thornton's levendige enthousiaste aard, begonnen de vermoeide, in rust half gesloten oogen te tintelen. En nog sterker kwam dit uit toen hij, zelf aan het woord komend, beschreef de vergadering dien morgen in Amsterdam bijgewoond. Een der grootste vakvereenigingen aldaar, de diamantbewerkersbond, tellende ongeveer zevenduizend leden, had in Volksvlijt een reuzenmeeting belegd, om te beraadslagen over het al of niet verstrekken van een wekelijkschen geldelijken steun aan de slachtoffers eener werkstaking in het Zuiden des lands. De weerstandskas was niet rijk. De leden van den vakbond, zelven uitgeput door lange tijden van werkeloosheid en door den zwaren economischen strijd aanhoudend door hen gevoerd, konden niet dan met groote opofferingen hunne contributiën aan de kas afdragen. ‘En nu had je moeten zien,’ ging de verteller voort, ‘den geest van naastenliefde en opoffering die deze gansche vergadering bezielde. De gloeiende rede van den voorzitter van den Bond riep het beste wat in hen was ten leven. Er bevonden zich daar arbeiders van alle gezindheden, belijdend verschillende godsdiensten, maar al die duizenden waren opgekomen voor een doel van zuivere menschenliefde, bijeengekomen om te beslissen of het offer, dat hun finantiëele krachten tot het uiterste zou beproeven, ter liefde van die hen onbekende, in de verre stad lijdende mannen en vrouwen en kinderen moest worden gekracht. En na het eindigen der rede was het verheffend te hooren die ééne unamieme, lang aangehouden kreet van instemming, te zien dien heerlijken élan bij het voorstel hun spaaarpenningen van maanden en maanden weg te schenken aan hen die nòg meer leden dan zijzelven,

‘En te midden van die duizenden niet één enkele wanklank! In die uren zegevierde althans op één klein plekje van den aardbodem het heilige solidariteitsbeginsel, het zuiver rein-menschelijk voelen, zonder secte-ijver of partijzucht die religieuse aandrift, die naar mijn innige overtuiging meer en meer ons denken en gevoelen zal gaan beheerschen.

‘De oogenblikken die ik dezen morgen heb doorleefd, zijn dan ook voor mij,’ besloot Thornton, ‘van meer beteekenis dan de grootste politieke triomf die wij hadden kunnen vieren. Zij teekenen meer dan alles den voortgang der beschaving, zij teekenen het zich in daden openbarend hooger menschelijk bewustzijn van de massa. Want onder al die werklieden zag ik weinigen wier oogen geheel droog bleven. De emotie opgewekt door die juichende, jubelende liefdekreet van duizenden doortrilde allen zonder onderscheid. ‘Herinner je je,’ vervolgde hij zich tot zijn vrouw wendend, ‘die schoonegedachte van Maeterlinck in zijn “Trésor des humbles”: “Niets kan twee zielen meer scheiden, die één oogenblik te zamen goed zijn geweest.” Laten wij hopen dat dit allen te zamen “goed zijn” nog bij velen zal nawerken.’

Het was alsof de emotie door het gesprokene opgewekt ook hier nawerkte, althans in de eerste seconden sprak niemand een woord. De jonge vrouw stond op, schijnbaar om iets in de kamer te verschikken, en Barthold zag haar na met zijn peinzende, zwartdonkere oogen.

‘Dus dan toch ook mooiheid in de beweging...,’ zeide hij, zich meer tot haar dan tot de anderen wendend.

‘Het vele schoone komt niet aan de oppervlakte,’ zeide Thornton bitter, ‘ook doordien de bourgeois-bladen wel zorgen hun lezers naar de oogen te zien. Straattooneelen, opstootjes, rumoerige vergaderingen worden, wanneer deze plaats hebben, met felle kleuren geschilderd.... een waar buitenkansje voor hen, om die verfoeielijke socialisten weer eens aan de kaak te stellen en de abonné's een alleraangenaamste gewaarwording te bezorgen! Maar het andere.... d¡t wordt zorgvuldig geignoreerd natuurlijk!’

‘Welk een zwakheid geven dergelijke onware manoeuvres te kennen!’ merkte mevrouw Thornton aan. Toen ging zij naast Barthold zitten, en terwijl haar man en Martalis nog eenige zakelijke punten betreffende de plaats gehad hebbende vergadering bespraken, zeide zij ernstig:

‘Ik hoop dat gij in de toekomst vóór alles oog zult hebben voor de schoone zijden van ons streven. Dat houdt er den moed in, vooral wanneer men nog jong is en zeer vatbaar voor indrukken.’

Zij, de twee-en-dertig-jarige vrouw, gerijpt door de omstandigheden, door haar hoogen levensernst, voelde een zeker moederlijk overwicht tegenover dien jongen man, die reeds dadelijk hare sympathie had opgewekt, nog voordat zij hem persoonlijk kende. En naarmate hare belangstelling toenam, werd grooter haar verlangen hem eenigszins dieper te peilen, vooral met het oog op datgene, wat de beweging wellicht eenmaal van hem zou kunnen verwachten.

‘Ja, ik schijn of ben zeer vatbaar voor indrukken,’ antwoordde Barthold. ‘Zelfs heb ik me verbeeld, dat één groote overmachtige indruk, op zekeren avond door een rede Van Martalis bij mij teweeggebracht, me in deze richting heeft geleid, ofschoon hij zelf altijd beweert, en ook Prof. Denners, dat de akker der menschelijke ziel tot op het juiste punt moet voorbereid wezen om het uitgestorte zaad te doen wortel schieten. Wat hiervan ook zij.... een sterke indruk heeft me dan toch de oogen geopend aangaande mijn eigen geestestoestand. Ik voelde me dien avond als iemand die eensklaps ontdekt het bestaan van een schoone ongekende wereld naast die waarin hij zelf leefde en zich nooit op zijn plaats voelde.’

‘O! ik begrijp die gewaarwording zoo geheel!’ zeide mevrouw Thornton met warmte. ‘Toch is het met ons geheel anders gegaan. Wij zijn langzaam in ons nieuw voelen gegroeid. Gadeslaande de hopelooze ellende om ons heen, die door de bekende uitdrukking ‘arm Friesland’ maar al te goed geteekend wordt, ziende het vruchteloos geworstel en helaas ook het geknoei der verschillende burger democratische partijen om den maatschappelijken augias-stal te reinigen, telkens nieuwe gezichtspunten in ons opnemend en oude opvattingen verwerpend, waren wij ons volstrekt niet bewust, waar die altijd klimmende deernis en belangstelling ons zouden heenvoeren. Daarna onszelven eigenlijk nog niet willende bekennen onzen innerlijken heftigen opstand tegen het bestaande: ons echt revolutionnair voelen en willen, poogden wij eigenlijk te transigeeren met dat nieuwe besef in ons, meenende in volle oprechtheid, dat, door wat te geven en te nemen, wij zouden kunnen zweven tusschen twee lijnrecht tegenover elkaar staande werelden.... mijn man verbeeldde zich toen dat hij radicaal was! Vervolgens kwam er een periode waarin hij, werkelijk gebukt gaande onder het valsche en tweeslachtige van zijn positie, in verband met zijn denkwijze en den aard van zijn werkkring, niets liever wenschte dan alle banden met de oude wreede wereld te kunnen verbreken, maar zijn aspiraties intoomde ter wille van mij en de kinderen.... terwijl ik van mijn kant, vreezende zijn carrière te benadeelen en een te groot offer te vergen, mijn gedachten zorgvuldig verzweeg voor hem.... en dit duurde zoolang totdat eindelijk een toevallige omstandigheid ons aan elkander openbaarde! Dat is de tijd onzer heerlijkste droomen en illusiën geweest!’

‘En heeft het gebrachte offer u nooit berouwd?’ vroeg Barthold, zijns ondanks weer vergelijkingen makend tusschen de van zooveel distinctie en geestelijke verfijning getuigende vrouw aan zijne zijde en de armelijke omgeving.

Zij schrikte bijna, hem aanziende met een blik van teleurstelling, alsof die vraag hem plotseling in hare schatting deed dalen.

‘Hoe kan men ooit berouw hebben over de eenige daad die ons vrede doet hebben met onszelven?’ vroeg zij eenigszins uit de hoogte. Toen, alsof zij dadelijk spijt had van die opwelling, liet zij er op volgen, vriendelijk als te voren: ‘Ik geloof dat men zoo iets pas begrijpen kan, als men weet wat het is uit de duisternis in het licht te zijn gekomen.’ Zij dacht even na.... ‘Ik zal trachten u uit te leggen het geluk, het bijna egoïstisch geluk van ons tegenwoordig bestaan. Gij zult wel eens gehoord hebben van de zaligheid van Christelijke orthodox-geloovigen, als zij na lang bidden wat zij noemen “de Genade” zijn deelachtig geworden? - Welnu, metterdaad te arbeiden en vooral te leven volgens zijn religie - want het evangelie der menschheid beschouw ik als een religie - moet eenigszins daarmede gelijkstaan. Het is als een weldadige rust na al de worstelingen en twijfelingen, na de pijnlijke vragen van vroeger: Waarom? en waarvoor? Ik vond het een marteling, te midden van onze eigen vaak overtollige weelde, mij voor den geest te roepen het duldeloos lijden van al de honderden en duizenden hongerigen en verkleumden, levend in holen en krotten, waar bijna geen daglicht kan doordringen; mij voor den geest te roepen, wanneer ik mijn lievelingen in hun warme bedjes legde, moeders die hun kinderen zien wegkwijnen door gebrek aan lucht en licht en gezond voedsel, vaders die in de bange wintermaanden te vergeefs naar werk zoeken. En nu.... al kunnen wij al die geestelijk en lichamelijk vermoorden in de maatschappij helaas evenmin helpen als te voren, toch is er troost gelegen in het denkbeeld, dat wij zelven van het door de samenleving geproduceerde thans alleen het hoog noodigë tot ons nemen, dat wij niet langer zoo groote voorrechten genieten en al onzen tijd, al onze krachten wijden aan ons levensdoel.’

‘Ja, ik heb nog veel te leeren.... daarvan is niemand meer overtuigd dan ik!’ zeide Barthold, en zijn oogen drukten onbewust zijn eerbied en bewondering uit. Zij zag dit en toen zij weder sprak, lag er een zweem van ongeduld in haar toon.

‘Gij zult nu wel begrijpen, waarom zij die meenen ons een buitengewone waardeering schuldig te zijn, ons eenvoudig niet begrijpen, niets beseffen van onzen levensrijkdom naast de armoede van weelde- en genotzoekers, die dan ook meest allen levensmoede en moreel ziek zijn. Men kan even goed bewonderen iemand, die liever gelukkig is dan ongelukkig, die spijs en drank verkiest boven hongeren en dorsten, of schoonheid boven leelijkheid!’

‘En wie het schoone zelve belichaamt, begrijpt niet de moeite die anderen hebben het wezen der schoonheid te bemachtigen....’ dacht Barthold, maar hij sprak die gedachte niet uit, en voelde zelfs een soort van schaamte hoog te stellen wat voor haar niets beteekende.

‘En uw kinderen?....’ vroeg hij na eenige oogenblikken. Nu gleed een smartelijke trek over haar gelaat.

‘Mijn kinderen....’ herhaalde zij weemoedig. ‘Ja, in dat opzicht ben ik nog altijd zoekende. Moet ik hen opvoeden in den geest der oude maatschappij, opdat zij tegen hare ruwe stormvlagen bestand zullen zijn, of volgens ons eigen evangelie?’

Zij staarde eenige oogenblikken peinzend voor zich uit.

‘En wat zoo moeielijk is.... ik sta tegenover die taak, om zoo te zeggen, alléén, want Thornton, anders mijn vraagbaak en leidsman in alles, is geheel door zijn politieken arbeid in beslag genomen en beweert geen opvoedkundige gaven te bezitten. Wel hebben wij beiden in groote trekken de te volgen richting voor oogen, maar ik kom den geheeleh dag voor de moeielijkste dilemma's te staan. Om u maar één voorbeeld te noemen: Elly en Rolf hebben beiden schier van hun eerste levensjaar af, wat bij kinderen dikwijls voorkomt, een onoverwinnelijken afkeer van vleesch aan den dag gelegd, en wij zijn hen daarin niet tegengegaan. Wij kunnen ons geen overtuigde vegetariërs noemen, maar ik wil wel bekennen, dat voor mijn man en mij zeer veel bekoorlijks had het denkbeeld, niet langer levende schepselen voor ons te doen slachten. Wij zijn dus langzamerhand door de kinderen aan het vegetarisch dieet gewoon geraakt en bevinden ons er goed bij. Maar wat gebeurt nu? - Bij een buurmeisje te spelen gevraagd, komt Elly toevallig in de keuken en ziet dat er een pan te vuur staat, waarin een kip wordt gekookt of gebraden.

‘Het kind was buiten zichzelf. Haar schrik kan vergeleken worden bij onze afschuw, indien wij bijvoorbeeld een kindje in een kookpan vonden. Bitter huilende kwam zij thuis. Ik, die haar geleerd had alle dieren als voelende wezens te beschouwen en te behandelen, had nu de grootste moeite haar aan het verstand te brengen, dat andere menschen dieren eenvoudig doodmaken om ze op te eten. En toen zij mij vroeg of een konijntje of een duif ook wel eens doodgemaakt en opgegeten werd, en ik helaas “ja” moest zeggen, wist ik haast geen raad met haar. En de vragen die zij mij later deed!.... een waar kruisverhoor, waaruit ik me bijna niet redden kon zonder of onwaar te zijn, of alles wat ik haar geleerd had aangaande goedheid en zachtheid en medelijden in duigen te werpen. En zóó gaat het den geheelen dag door; en nu is zij nog geen vier jaar! En nu vraag ik me steeds af: moet ik die ontluikende kinderzieltjes leeren denken en gevoelen volgens onze levensbeschouwing, of moet ik hen harden tegen alles wat hen eenmaal zal wachten, afstompen de fijne voelhorens van hun bestaan, zooals dit in onze eigen jeugd geschied is, zij het ook zonder boos opzet en uit louter gewoonte? Want ik herinner me nog zeer goed uit mijn eigen kinderjaren, hoe ik langzamerhand en systematisch geleerd heb me te schamen over opwellingen van medelijden met menschen en dieren. Zoo sta ik dus voor een probleem, welks oplossing ik nog niet heb gevonden.’

‘En toch geloof ik, Mevrouw, dat u, zonder het misschien zelve te weten, reeds voor uw kinderen hebt gekozen. Ik geloof dat u hen liever wilt zien ondergaan dan zegevieren in een maatschappij als de onze. Christus werd immers gekruisigd! Het goddelijke in den mensch,’ las ik dezer dagen in het werk van een denker, ‘wordt door alle eeuwen heen gekruisigd.’ Wij moeten bijna hopen dat de gekruisigden velen zullen zijn.’

Het binnenkomen der kinderen brak plotseling het gesprek af, en weer hield Barthold zich geruimen tijd met hen bezig, totdat Martalis bij hem kwam.

‘Onze gastheer noodigt ons uit bij hem te blijven middagmalen, Meryan. Willen we maar eens heel indiscreet zijn en de invitatie aannemen?’

‘Dat vind ik prettig!’ viel de jonge vrouw aanstonds bij. ‘U mag natuurlijk niet “neen” zeggen. Straks zijn wij bovendien nog een onzer vrienden wachtende, zoodat u mij in mijn hoedanigheid van huisvrouw volstrekt niet in verlegenheid brengt.’

‘Wien wacht je nog?’ vroeg Martalis, toen zij met de kinderen de kamer verliet.

‘Den secretaris van het Partijbestuur, dat vandaag hier in de stad heeft vergaderd.... Zaamstra, je kent hem wel?’

‘Ja zeker, ik meen hem zelfs te hebben gezien op de beruchte vergadering te Schoterveem. Hoe staat het met de afdeeling daar bij hem?’

‘Slecht. Zij zijn nog niet wakker te krijgen, naar het schijnt. Zij hebben daar nog werkdagen van zestien uur met de jeneverflesch als eenige toevlucht natuurlijk. Hoe bij die arme wezens nog iets menschelijks op te wekken. Zij zien den patroon naar de oogen, als hij hun maar de vrijheid geeft zooveel borrels te drinken als zij willen, en voor geen laagheid deinzen zij terug om elkaar te onderkruipen. Heb je gelezen onlangs dat artikel van een Belgisch medicus, dr. Felix, over het verband dat er bestaat tusschen overmatigen arbeidsduur, slechte voeding en drankmisbruik? Op streng wetenschappelijke gronden baseert hij zijn betoog, aantoonend hoe door lichamelijke uitputting langzamerhand bij arbeiders de drankprikkel zich ontwikkelt?’

Martalis haalde de schouders op.

‘Ja, het schijnt dat er nog altijd boekdeelen vol geschreven moeten worden, om te bewijzen dat tweemaal twee vier is! Het is ook zoo'n drommels vervelende logica voor de meesten. Het past veel beter in het kader van den bourgeois satisfait eerst den arbeider systematisch te laten uitmergelen, eerst hem moreel en physiek ten ondergang te doemen, en dan het hoofd te schudden over die verderfelijke drankzucht bij “het volk” en matigheidsgenootschappen en onthoudings-congressen te organiseeren.... terwijl aan de andere zijde de regeering geen raad zou weten als de resultaten dier genootschappen en bonden en congressen zich deden gevoelen door een ledig in de schatkist!’

[XXXIV]

‘Daar heb je Zaamstra!’ zeide Martalis, toen een schaduw voorbij het venster streek, en dadelijk stond Thornton op om de voordeur voor hem te openen.

Kort daarop klonken langzame slepende voetstappen in de gang, en tot Barthold's verbazing zag hij binnentreden een figuur, waarin hij aanstonds herkende den ouden werkman, met wien hij op de vergadering te Schoterveem een paar woorden had gewisseld.... den bejaarden, bijna in tweeën gebogen smid, die hem Baltian Rustin had aangewezen.

Martalis drukte hem hartelijk de hand.

‘Zaamstra.... Meryan....’ stelde Thornton voor, en voordat Barthold het wist, had ook hij zijn hand uitgestoken en rustten de harde, knoestige, vereelte vingers een oogenblik in de zijne.

De oude man, thans schoon gewasschen en in een heldere blauwe kiel gestoken, zag zijn verwondering en keek hem aan met een lachje om de saamgetrokken als verschrompelde lippen.

‘U heeft het niet getroffen op een uwer eerste vergaderingen,’ zeide hij. ‘Ik had u en Martalis samen zien binnenkomen, en hield u in het oog. Maar uw toespraak heeft me plezier gedaan en enkele mijner vrienden ook.’

Bij deze woorden knikte hij hem vriendelijk goedkeurend toe, en Barthold, staande tegenover dien werkman, kreeg op eens het gevoel een jeugdig scholier te zijn die een prijsje ontvangt.

‘Hij heeft voor ons blad dat flinke verslag gemaakt van dien avond!’ zeide Thornton. ‘Hij is een onzer veteranen, niet waar, Zaamstra?....’ en hij schoofde gemakkelijkste stoel die de kamer opleverde voor hem aan.

‘Ik heb ten minste heel wat meegemaakt,’ zeide de oude man met zijn heesche aamborstige stem, ‘en een herrie als te Schoterveen is niets nieuws voor me. Die onzalige personenstrijd in onze beweging, die het doel verwaarloost voor de middelen, schijnt helaas nog dagelijks feller te worden.’

‘Heb je Rustin nog gesproken dien avond?’ vroeg Martalis, toen zij allen gezeten waren.

Zaamstra schudde van neen met een zekere treurigheid. Nu zijn gelaat, omlijst door een grijzen stoppeligen baard, van de rook en de roetlaag was gezuiverd, scheen het nog ouder en gerimpelder en magerder. De oogen staarden waterig en dof als de doode vensters van een uitgebrand huis; toch scheen er nu en dan iets op te leven in het oude gebogen lichaam.

‘Neen.... Rustin gaat mij uit den weg. Hij noemt mij een renegaat.... is vreeselijk tegen mij verbitterd, ik weet het.... en toch ik kòn niet anders!’

‘Hij en Rustin hebben in vroegere jaren altijd te zamen gewerkt en gestreden,’ zeide Thornton ophelderend tegen Barthold, die zwijgend zat toe te zien en te luisteren. ‘Toen hij echter de politieke actie ging aanranden, heeft Zaamstra zich bij onze fractie gevoegd.’

‘Ja, dat heb ik gedaan, hoeveel het me ook kostte den man, die jaren lang mijn eenige vriend is geweest, zóó iets te moeten aandoen. Ik die hem zoo door en door ken, wist wat het voor hem was.... en hij is altijd zoo trouw zoo goed voor mij geweest.’

Zijn stem beefde.

‘Maar naderhand is hij slecht tegen je geworden, Zaamstra,’ kwam Thornton tusschenbeide, en zijn toon verried al zijn animositeit tegen den politieken vijand, die door zijn verdachtmakingen en insinuaties zijn taak zoo wanhopig moeielijk maakte.

‘Of hij vindt mij slecht geworden, slecht en ondankbaar!’ klonk het antwoord. ‘Het is zoo moeielijk te gelooven aan de eerlijkheid van een afvallige.’

‘Hij zelf is de afvallige!’ viel Thornton heftig in, ‘hij die zich eerst zelf als afgevaardigde liet kiezen en toen, alléén uit verbittering, omdat hij niet weer herkozen werd, zijn beginselen verloochende!’

‘Niet omdat hij niet weer herkozen werd, maar omdat hij het hopelooze van het parlementair optreden al lang inzag!’ zeide Zaamstra met zooveel klem en nadruk, dat hij, zooal niet de twee hoofdleiders der parlementaire fractie, dan toch één zijner hoorders overtuigde. ‘Ik ken Rustin te lang en te goed, om niet te weten wat hij van 88 tot 91 in zijn schild voerde. Hij zou nooit uit zichzelven zijn aigetreden, omdat hij eenmaal in 't schuitje zat, en voor de buitenwereld die hem scherp gadesloeg en terwille van zijn kiezers, wel moest volhouden. Maar het politieke vuur was bij hem uitgedoofd, en een goed politicus kon hij ook, met zijn temperament, niet wezen; en dus toen hij aan wal werd gezet, voelde hij zich vrij zijn eigen weg te gaan. Hij heeft een veel te revolutionnairen aard om langzaam af te bedelen, aan een staatslichaam dat hij veracht, een enkel wetje nu en dan, dat ons proletariers misschien na jaren aan een korstje brood kan helpen!’

‘Waar ter wereld haalt die man de gave vandaan zich zóó uit te drukken?’ dacht Barthold, die hem maar steeds zat aan te staren. ‘En toch is u voor de politieke actie?....’ zeide hij hardop, ‘al schijnt u er weinig van te verwachten?’

‘Ja, ik ben er voor,’ klonk het antwoord, en het gebogen hoofd trachtte zich zooveel mogelijk op te richten, en de heesche oude stem werd krachtiger, nu het er op aankwam zijn overtuiging te zeggen. ‘Ik ben er voor, niet omdat ik geloof dat, als het meer uitgebreid kiesrecht er eenmaal door zal zijn, een waarachtig eerlijk socialist in de Kamer veel zal kunnen uitrichten, maar omdat er onder ons arbeiders belangstelling moet komen voor alles wat het publieke leven raakt. Dáárdoor zullen wij vooruitgaan. Het propaganda-werk van Rustin en de zijnen kan nooit bereiken de groote massa van ons, die door dominé's en pastoors opzettelijk dom worden gehouden en in de kroegen hun troost zoeken. Men maakt dien armen onwetenden kerels wijs, dat socialisme een werk der duivels is, en hun meetings blijven zij uit de verte met een soort van afgrijzen aanschouwen. Maar het verkiezingswerk, al het vergaderen en agiteeren daarvoor - dat den stempel draagt van volkomen wettig en geoorloofd te zijn -, dat moet hen wakker maken, daar moeten zij eindelijk wel aan meedoen, of zij willen of niet. Er gaat een opvoedende kracht uit van het besef, dat men eindelijk ook iets te zeggen krijgt in de maatschappij waarvoor men zich dood werkt, dat men ten minste een paar zelf gekozen mannen kan zenden naar de Kamer.... naar een lichaam dat “Volksvertegenwoordiging” heet. De arbeiders moeten zich zoo'n beetje kunnen wijs maken, dat zij mede regeeren, al is er ook niets van aan.... want alleen het geld regeert op het Binnenhof, waar kapitalisten en aandeelhouders van Biliton- en suiker- en andere maatschappijen, de buit onderling verdeelen. Maar de gedachte mede te handelen en iets te beteekenen, werkt al ontwikkelend. Zoodoende worden wij ten minste willende menschen, in plaats van geduldige afgebeulde dieren zooals thans.’

‘Juist, Zaamstra, dat is je overtuiging geweest van den beginne af aan!’ viel Martalis in, ‘een overtuiging die eenigszins afwijkt van de onze, omdat wij wel degelijk meenen in het parlement de geldwolven te kunnen muilbanden. Jij bent dus tegenover Rustin gebleven wie je was en....’ besloot hij op den koel-satirieken toon hem eigen, ‘men kan toch niet van je vergen dat je een windvaan bij elken draai volgt!’

De grijze werkman zeide eerst niets, waar zag zijn jongen, vurigen partijgenoot aan, en in de doffe moede oogen fonkelde iets als een wegstervend zielevlammetje, nog even opflikkerend achter den grauwen mist des ouderdoms. Toen schudde hij het hoofd, als vergoelijkend hun jeugdig absolutisme.

‘Nu zijt gij even onrechtvaardig tegenover Rustin als hij het tegenover u beiden is, wanneer hij insinueert dat gij naar een kamerzetel zult gaan hengelen niet voor ons, ongelukkigen, maar eenvoudig uit eigenbelang, om de aangename en schitterende positie van parlementslid te bemachtigen. Dat is en blijft een zaak tusschen uw geweten en u, die nooit iemand zal kunnen uitmaken; en zoo ook is de overtuiging door hem beleden, een zaak tusschen hem en zijn geweten. Maar indien gij u bewust zijt zelven eerlijk en loyaal te zijn, verdenkt dan een man als Rustin ook niet van een laagheid! Hij is zoo goed, zoo groot geweest, heeft zóóveel voor ons gedaan, had gehoopt zoo oneindig veel meer te kunnen doen, dat vooral! Ofschoon ik beken hem niet altijd te begrijpen, ik blijf maar steeds zeggen.... er kan zooveel in een mensch omgaan.... laten wij dus niet oordeelen, als wij niet alles weten.’

Barthold zat sprakeloos te luisteren. Hij dacht aan Schoterveem, aan die woeste, rumoerige vergadering, waar de felle botsing der hartstochten hem gerevolteerd had, waar hij had geoordeeld en veroordeeld met scherpte, zonder iets te weten of te kennen van al die hem vreemde menschen, die individueel wellicht dezen man nabij kwamen. Want voor het eerst van zijn leven stond hij nu tegenover een der armste daglooners als mensch tegenover mensch, bevond hij zich op een voet van gelijkheid met een dier millioenen arbeids-werktuigen, die alleen schenen geschapen om hem, Barthold Meryan en dezulken als hem, het verblijf op de wereld aangenaam te maken. En die arme daglooner, die zeker nooit van een mevr. de Staël gehoord had, sprak een woord dat alle levenswijsheid resumeerde - een woord, dat tevens samenvatte al zijn eigen laatste perplexiteiten aangaande de ondoorgrondelijke raadselen van het enigma: Mensch.

In dit armzalig menschenwrak huisde dus een individualiteit, dacht hij bij zichzelven, en de bezitter van die individualiteit had van het leven, het volle mooie rijke leven, nooit iets anders gezien dan een gloeiende smidse en het aanbeeld waarop de trillende spieren werden gegeeseld, veertien en zestien uren daags, had in zijn leven geen andere rust en ontspanning gekend dan de rust van het vermoeide dier in een of ander onmogelijk krot, waar hij na volbrachte dagtaak half versuft zijn leden kon uitstrekken. Want dat zóó zijn bestaan was geweest, scheen elke groeve, elke rimpel, elk litteeken, elke vertrokken spier, elke beweging van het stramme, afgetobde lichaam hem toe te schreeuwen.

Hij wendde zich plotseling tot den ouden man, en vroeg met al den eerbied dien de majesteit van het ongeluk iemand kan afdwingen:

‘Mag ik u eenige vragen doen?’

Zaamstra kon zich in den toon, in de houding van den jongen man niet vergissen. De doffe oogen, waterig tusschen de ontstoken oogleden, zagen hem strak aan.

‘Zooveel gij wilt,’ klonk het antwoord.

‘Hoe oud zijt gij?’

‘Acht-en-veertig jaar.’

Barthold maakte onwillekeurig een beweging. ‘Dus zes jaren jonger dan zijn vader, die nog een man was in de volle kracht de levens! Hij zeide evenwel niets.

‘En hoe lang is door elkaar uw werktijd geweest?’ vroeg hij weder.

‘Nooit minder dan veertien uur. Ik heb jaren lang in Leeuwarden bij een patroon gewerkt, en daar werkten wij knechts in drukke tijden altijd zestien uur.’

‘Heeft u armoe geleden?’

‘Als u hongerlijden bedoelt.... neen. In tijden van ziekte werden wij meestal geholpen. Aardappelen hadden wij altijd in huis.’

‘Dus als u werk hadt, verdiende u genoeg voor uw gezin?’

‘Ja, want wij zijn met ons tweeën, ik heb geen kinderen. Met zes gulden in de week kon ik juist even rondkomen.’

‘Dus u heeft onder betere voorwaarden geleefd dan andere arbeiders in uw vak?’

‘Dan andere smidsknechts bedoelt u?.... Ja zeker. Kameraden van mij, die kinderen hadden, waren er heel wat erger aan toe. Daarbij ben ik altijd van jongs af geheelonthouder geweest.... en later, bij een zware langdurige ziekte, eerst van mijn vrouw en later van mijzelf, heeft Rustin mij geholpen zooals.... ja zooals men een vriend in den nood helpt.’

‘En heeft u nog tijd kunnen vinden om te lezen en te studeeren?’

Hij knikte verheugd.

‘Ja, goddank! Ook dàt heb ik aan Rustin te danken. Hij zond me van alles.... en 's avonds laat en 's Zondags, hoe moe ik ook was, zat ik geducht te ploeteren. Zoo ben ik er langzamerhand toe gekomen zelf in het openbaar en op vergaderingen te gaan spreken. Ik vertelde daar eenvoudig wat ik gelezen had, om de jongeren, die nog niet versuft waren, ook aan het lezen te krijgen. Maar de laatste jaren kan ik dat niet meer. Na mijn laatste ziekte ben ik blijven hoesten en bloed opgeven.... de karkas is bijna versleten. Mijn secretaris-werk en het maken van verslagen, als er een belangrijke vergadering is, valt me al moeielijk genoeg. En och.... sedert ik me van Rustin heb afgescheiden, is me ook de lust vergaan in het openbaar te spreken. Ik bepaal me nu maar tot bestuurswerk, en tracht in mijn naaste omgeving mijn mede-slaven te prikkelen tot verzet.’

Barthold vroeg niets meer, sprak geruimen tijd geen woord, en Zaamstra, ongeveer radend wat er in hem omging, hernam plotseling:

‘Gij zult u wel niet verbeelden, niet waar, meneer Meryan, dat het lot van een smidsknecht in Nederland het ergste weergeeft, wat er onder arbeiderstoestanden bestaat?’ Zijn toon klonk thans bitter, en hij lachte met scherp sarcasme. ‘Als gij een enquête wilt instellen, vraag dan eens naar de toestanden in de glasblazerijen en alkali-fabrieken en loodwitfabrieken, naar het bestaan en de loonen van spijkermakers en kettingmakers en wolkaarders, naar het bestaan van vrouwen, die in Engeland veertien uren per dag kettingschakels maken voor zes shilling in de week, van vrouwen, die, slavinnen van het zweetsysteem, èn bij ons te lande, èn elders, tachtig cents naaigeld krijgen voor een dozijn hemden en twaalf cents voor twaalf boezelaars. Bij al die ongelukkigen vergeleken, zijn wij smeden de rijkaards, de vetgemesten onder de arbeiders!’

‘Ik kom u uit naam van mijn vrouw vragen aan tafel te verschijnen!’ kwam Thornton thans zeggen. Hij was de laatste oogenblikken de kamer uitgegaan, terwijl Martalis zwijgend het gesprokene had aangehoord.

Aan dit verzoek werd dadelijk gevolg gegeven, en weldra zat Barthold met de anderen, in een klein achterkamertje, om een groote eenvoudig gedekte tafel. Het kindermeisje zat mede aan, en nadat, als eerst vegetarisch gerecht, gortensoep was genuttigd, hielp Mevrouw Thornton zelve het meisje de verdere gerechten: aardappelen, groenten en rijst opdragen. Zaamstra zat tusschen gastheer en gastvrouw, en Barthold, die dit middagmaal onder deze omstandigheden als iets zeldzaam belangwekkends in zijn leven beschouwde, en tegen zijn gewoonte in op alles acht sloeg, bewonderde de tact en de kieschheid waarmede beiden zoo ongemerkt mogelijk Zaamstra's tallooze zonden tegen de tafel-etikette wisten te verbloemen. De oude man was zoo scheef en gecourbatureerd, dat hij zelfs de grootste moeite had tusschen de anderen in te zitten, maar de wijze waarop hij, met zijn elleboog op tafel geleund, o.a. het eten met een langen vork als uit een diepen vaas oppikte, kon hem geen glimlach ontlokken.

Hij had alleen oog voor den verborgen tragischen achtergrond van wat hij bijwoonde. Het geheele wezen van dien achtenveertigjarigen grijsaard belichaamde voor hem den ondergang, physiek en moreel, van millioenen menschelijke schepselen op aarde.... en dat alles in naam van het Individualisme! Hij die daar zat lichamelijk verwoest, was geweest te krachtig van geest om moreel onder te gaan. Maar juist die kracht, die fijnere bewerktuiging van ziel die hem staande hield, had immers alleen kunnen verscherpen zijn lijden! - En diezelfde afgeleefde zieke man, vertoevend met den geest in ruimer gedachtensfeer, zou morgen, met de oude gegeeselde spieren en de bevende leden en de half verblinde oogen, weer staan voor het aanbeeld in de gloeiende hitte.... tot aan den dag, klaarblijkelijk niet ver meer, waarop hij zou neerzijgen als een afgebeuld trekdier, dat neerzijgt onder de laatste zweepslagen van zijn meester.

En hij, Meryan, de gunsteling van het lot, bevoorrecht onder allen, ziende en gevoelende dit alles in volle wreede afschuw, beseffende zijn volslagen onmacht als enkeling, begon op eenmaal te begrijpen de waarheid van wat Mevrouw Thornton daareven had gezegd.... de moreele rust, den zielerijkdom van den mensch, die zich bewust is, te midden van zooveel maatschappelijke zedeloosheid, zich een eigen wereld te scheppen, slechts het hoog noodige van het geproduceerde tot zich te nemen en geheel te leven voor zijn godsdienst: Liefde tot allen!

Hij zag naar de anderen, naar Thornton, naar Martalis, naar het edel sympathiek gelaat van de gastvrouw, zoekend naar een weerspiegeling van de zoo pijnlijke sensaties welke een man als Zaamstra bij hem opwekte, maar hij vond die niet. Tevredenheid en opgewektheid straalden hem van die zijde tegen. Zelfs Martalis scheen in deze omgeving geheel te ontdooien, gaf zich thans zonder eenig voorbehoud, was opgewekter en spraakzamer dan Barthold hem nog ooit gekend had.

Toen hij 's avonds met hem in den trein zat, om naar Delft terug te keeren, en Martalis nog over zijn vrienden Thornton sprak, kon hij zich niet weerhouden enkele zijner gedachten onder woorden te brengen.

‘Die figuur van Zaamstra staat me nog aanhoudend voor den geest, minder nog als individu dan als type uit duizenden. Gij, die dezulken wel bij honderdtallen zult hebben leeren kennen, zult waarschijnlijk dat hatelijke - ik zou haast zeggen dat crispeerende gevoel niet meer zoo hebben als ik?’

‘Neen, tegenwoordig niet meer. Het individueele treedt voor ons meer op den achtergrond, zooals dat bij een hospitaal-geneesheer ook zoo vaak het geval is. En ik schrijf dit niet uitsluitend toe aan de verstomping der gewoonte - hoewel dit er zeker bijkomt - maar ook aan de omstandigheid dat wij de vaste convictie hebben niet meer te kunnen doen dan thans. Wij leven zelven ongeveer als arbeiders, weten eigenlijk niet hoe het geheele jaar door rond te komen.... Thornton heeft om zoo te zeggen gebrek geleden voordat het hoofdorgaan er in was; en ik die niets van mijn vader wil aannemen, sedert ik van de beurs ben gedrongen en het bankiersvak heb vaarwel gezegd, zit ook soms geweldig in het nauw. Het besef van eigen armoede geeft ons, geloof ik, de moreele kalmte die wij noodig hebben voor onzen verderen arbeid.’

‘Ja, zichzelf geven.... geheel en al, dàt alleen kan rust brengen!’ dacht Barthold, terwijl de vage vormlooze nachtschaduwen pijlsnel voorbij de treinvensters trokken en hij mijmerend naar buiten staarde in de zwarte duisternis, waar enkele verstrooide lichtjes in de dorpen en gehuchten hem troostvol schenen toe te wenken.

Toen zij te Delft aankwamen, en het oogenblik daar was om, na hun veertiendaagsch onafgebroken samenzijn, elkander vaarwel te zeggen, drukte Barthold de hand van zijn reisgenoot met warmte.

‘Dank voor alles. Ik heb veel geleerd in de laatste dagen en zal dezen zomer veel hebben om over na te denken.’

‘En na te voelen vooral,’ zei de ander glimlachend, terwijl hij met niet minder warmte den handdruk beantwoordde.

‘Ja, dat misschien in de eerste plaats. Ik had niet gaarne één der opgedane indrukken willen missen, het minst nog die van vandaag. Adieu, tot wederziens!’

[XXXV]

Denk je dus werkelijk, Bart, over twee jaar klaar te zullen zijn?’ vroeg Carla.

‘Ja, stellig en zeker. Je weet, het eerste jaar heb ik erg geluierd. Ik had geen doel en geen levenslust.... ik was soms zoo zonderling, zoo oproerig.... dat zal ik je later wel eens allemaal vertellen! Ik moest studeeren, nu ja, maar een jaar korter of langer te Delft kwam er, vond ik, niet op aan.... totdat eensklaps een goede genius me jou gaf, lieveling! Toen wist ik voor wie ik te werken zou hebben en besloot ik mijn schade in te halen, zoodat ik nu mijn twee eerste examens heb kunnen doen. Daarom ook kwam ik dezen winter zoo zelden thuis.... je bent daar soms boos over geweest, weet je wel?’

Barthold was den vorigen avond op Rustoord aangekomen en liep met Carla een der meest afgelegen laantjes van het buiten op en neer. Hij hield den arm om haar heen geslagen, en zij, lief en aanhalig, had het hoofd tegen zijn schouder gevlijd.

‘Wat ben je toch een gekke jongen!’ zei ze lachend.

‘Waarom?’ vroeg hij verwonderd. ‘Begrijp je dan niet hoe ik verlang naar den dag waarop je heelemaal van mij zult zijn?’

‘Dat bedoel ik niet. Het is om dat werken.... waarvan je spreekt alsof je een arme daglooner bent!’

Zij lachte weder met haar heldere zilveren stem, en met een bloemtakje dat zij in de hand hield, gaf zij hem speelsche tikjes tegen zijn gezicht. ‘Je bent altijd zoo amusanternstig in alles.’

Hij lachte mede en stond stil, grijpend het mooie plagende handje, het kussend met een soort van gulzige omstuimigheid, en dan weer bewonderend en dan weer kussend, terwijl het daar lag, zoo onwezenlijk klein en teer en kinderlijk, in zijn groote stevige jongenshand.

‘Zou er wel in ons heele land zoo'n tweede vrouwehandje te vinden zijn?’ vroeg hij, ‘ik geloof het niet.’

Zij lachte weer helder op en zag hem aan met hare bruine oogen vol gouden tintelingen, het kleine roode mondje zoo vlak bij hem, en hij boog zich tot haar in de zaligheid zijner liefde, vergetend hemel en aarde, totdat zij zich loswikkelde.

‘Neen maar, foei, is dat mijn kapsel in de war brengen! De haarnaalden vallen er uit.... zie eens!’

Zij haalde een zakspiegeltje te voorschijn.

‘Daar! vasthouden.... net zoolang als ik het goedvind. Een uitstekende pénitence voor je! Neen, niet zoo.... hooger.... en nu een beetje achterover! En nu doodstil staan, anders kan ik niet zien. Ja, zoo is het goed.’

Hij bleef geduldig staan, onbewegelijk, terwijl vlak bij hem de met juweelen versierde handjes tusschen de roodgouden golvingen van het haar woelden, met aardige vlugge poesjesachtige bewegingen, die hij genotvol vond van zoo heel dichtbij gade te slaan. En tegelijk dwaalden zijn oogen af naar de fijne krullende nekhaartjes en het poezele halsje, dat de half laag uitgesneden zomerjapon onbedekt liet.

‘Ziezoo, nu zie ik er weer een beetje toonbaar uit,’ zeide zij na eenige minuten, ‘geef nu het spiegeltje maar weer hier!’

‘Ja, dat kan je denken. Eerst mijn belooning voor het engelengeduld door me aan den dag gelegd.’

Zij wilde het hem met geweld afnemen, maar haar pogingen daartoe eindigden op een wijze, die de pas herstelde orde weer op nieuw in gevaar bracht.

‘Als je zoo ondeugend wordt, ga ik nooit meer met je wandelen!’ dreigde zij met opgeheven vinger.

‘Over twee jaar wandelen we hier als man en vrouw,’ zeide hij, haar arm weer in den zijnen leggend en met haar voortwandelend. ‘En dan helpt geen tegenspartelen meer, dan ben ik je heer en meester, en als ik lust heb je kapsel te derangeeren, en al de haarnaalden er uit te trekken en dien gouden mantel in volle lengte te bewonderen, dan doe ik het sans forme de procès, weet je dat wel? Ik heb die blonde heerlijkheid nog maar één enkelen keer gezien, toen je als godin optrad.’

‘Twee jaar is nog lang....’ zeide zij op plagenden toon.

‘Neen, zoo heel lang niet, liefste.... en ik wilde je tevens iets voorstellen. Nu ik met mijn studiën op deze hoogte ben, kunnen we thans reeds vader's toestemming vragen en ons engagement publiek maken. Ik heb er lang en breed over nagedacht.... het is in elk opzicht beter, geloof me.’

Zijn voorstel verraste haar in het eerst. Haar hart bonsde. Nu reeds haar ondergeschikte positie vaarwel zeggen.... nu reeds door hun geheele côterie als de aanstaande van den zoon des huizes te worden beschouwd, in plaats van als Baby's gouvernante door de meesten te worden genegeerd! Wat zou dat heerlijk zijn! Zij had nog heel dikwijls vol verlangen aan Robert Kant teruggedacht, de laatste maanden, maar zijn systematisch wegblijven had haar langzamerhand alle hoop benomen. Het eenige zou dus wezen zich maar definitief aan Barthold te houden! Dat stond nu bij haar vast.

Maar toch, na de eerste opwelling van blijdschap bekroop haar een plotselinge angst. Als het eens anders uitkwam dan zij hoopten! Als zijn ouders zich eens kantten tegen hun verloving.... en zij zelve, bij de ontdekking hunner verhouding, werd weggezonden.... voor goed van hem werd verwijderd! Er kon wel op allerlei wijze invloed op hem worden geoefend, om die liefde te breken.... en wat dan? Dan was immers alles weer verloren!

Haar zwijgen versterkte hem in de meening dat zijn plan werd goedgekeurd.

‘Denk eens, Carla, wat het wezen zal elkaar in het aangezicht van allen te mogen liefhebben. Dat bedriegen en huichelen stuit me zoo geweldig tegen de borst.... en dat zal het jou natuurlijk ook doen.’

‘Natuurlijk,’ was haar antwoord, ‘maar het is toch beter dan ons geheim te vroeg te verraden. Jij schijnt zoo zeker van de toestemming van je vader, maar ik niet. En wat zal er gebeuren als hij er tegen is, omdat.... omdat ik in zijn oogen maar een arme gouvernante ben! En als hij je verbiedt aan mij te denken! Zie je! dat zou mijn dood zijn....’ Haar stem werd plotseling door tranen als verstikt, en diep ontroerd drukte hij haar arm vaster in den zijnen.

‘Mij verbieden aan je te denken.... alsof dat zoo maar te verbieden is! Jij bent mij alles, Carla, en ik zou evenmin van je afstand kunnen doen als van de lucht die ik inadem.

‘Maar laten wij nu eens kalm de zaak beschouwen. Het allerergste wat zou kunnen gebeuren - indien vader er tegen was - zou wezen, dat hij ons trachtte te scheiden.... Welnu, in dàt geval zou je tijdelijk bij je vriendin in Brussel kunnen gaan, waar ik, zoodra ik het volgend jaar meerderjarig ben, je dan kom opeischen. Tegen deze mogelijke scheiding van een of twee jaar - hoe akelig het ook zou wezen - zie ik nog minder op dan tegen een langer bedriegen van mijn ouders.’

‘O! hoe kan je zoo bedaard over zoo iets spreken!’ riep zij verwijtend. ‘Misschien van hier te moeten gaan.... weggezonden te worden als een dienstbode die....’

Zij kon niet verder spreken en barstte los in een tranenvloed, die geenszins geveinsd was. De angst dat hij zijn wil zou doordrijven en haar laatste hoop op een veilige toekomst misschien weer zou worden vernietigd, maakte haar radeloos. Zij besefte te goed waarin haar macht over hem bestond, om niet vóór alles te vreezen een langdurige scheiding, alleen aangevuld door brieven.... waarvan het schrijven haar zoo'n ontzettende moeite kostte, en die hem, zooals zij wel gemerkt had, toch nooit bevredigden!

Haar heftigheid had hem eerst verschrikt en haar tranen maakten hem willoos. Die groote bedroefde oogen zoo smeekend te zien opstaren naar hem - oogen als van iets heel zwaks en teers en afhankelijks dat hulp zoekt - het deed hem in eigen oogen zoo krachtig en mannelijk worden, en hij bracht haar tot bedaren met veel lief koozingen en zoete woordjes en leidde haar zachtjes naar een bank.

Hij zelf bleef echter voor haar staan en nu en dan op en neer loopen, want zooals zij daar zat, in hare lijdelijke overgave aan zijn wil, als een klein bang kind, vond hij haar zóó aanbiddelijk, dat hij, in plaats van ernstig over hun toekomst te spreken wat zijn plan was, allerlei onmogelijke dwaasheden had kunnen aanvangen.... zooals voor haar nederknielen om haar kleederen te kussen en te vragen hem te trappen en te schoppen met haar mooie kleine voetjes alsof hij een groote hond was. Maar hij kon zich nog juist genoeg beheerschen om deze onzinnigheden na te laten en op een veiligen afstand te blijven.

‘Luister eens, kindje.... om te beginnen, beloof ik je niets te doen wat je niet goedvindt, maar laten we nu eens verstandig het vóór en tegen overwegen. Wanneer wij alles geheim houden, blijven we altijd door dobberen tusschen hoop en vrees.... begrijp je wel? Jij althans - want ik ben van vader's toestemming zoo goed als zeker. Wij moeten ons verbergen, wij moeten veinzen en bedriegen, en zelfs ons huwelijk zal er door vertraagd worden. Gaan wij daarentegen eerlijk en oprecht te werk, aan vader uitleggend hoe ik, na mijn luieren van verleden jaar, het ongerijmd vond zijn toestemming tot een huwelijk te vragen, dan zijn wij zeker van ons geluk. En daarbij weet je niet, liefste, hoe bitter zwaar het me valt juist hem te bedriegen, die altijd zoo toegevend jegens mij is geweest. En hij houdt van je, Carla, dat zie je immers wel, en moeder ook, en allemaal. Je weet iedereen te betooveren.... wat heb je dus te vreezen?’

Maar wat hij ook zeide en redeneerde, niets hielp. Gevoelsargumenten lieten haar koud. Zij kon slechts berekenen met koele, door haar vele ervaringen gerijpte hersenen - berekenen de weinige kans die er bestond, dat een man als Meryan zou gelooven aan haar affectie voor ‘dien raren leelijken jongen’. Toch vond zij hem in den laatsten tijd veel knapper geworden. Zij was zelfs verrast geweest bij hun wederzien den vorigen dag. En als hij zoo hartstochtelijk was en geen onbegrijpelijke dingen zei, kon zij hem bijna dulden. Maar de gedachte aan den ouden Meryan maakte haar doodsbang, zij wist zelve niet waarom, daar niemand zoo hoffelijk was, haar zooveel égards betoonde als juist hij.

‘Neen, Bart, zeg hem nog niets, toe! laat het om mij!’ zeide zij dringend, ‘ten minste nù nog niet. Laat mij er eerst nog eens over denken. Mijn positie is zoo vreemd, zoo moeielijk.... dat begrijp je toch wel?’

Weer kwamen groote parelende tranen te voorschijn, nog schooner makend het tot hem opgeheven gelaat, en hij insisteerde niet langer. Het moest dan vooreerst maar blijven zooals het was. Het pijnigende gevoel zijn vader te bedriegen zou voor hem wezen een offer gebracht op het altaar zijner liefde.

‘Welnu, lieveling, je wil zal geschieden....’ zeide hij, diep geroerd door haar laatste droeve klacht. ‘Wij zullen er dan maar niet meer over spreken.’

[XLI]

De dagen die nu volgden brachten bij Carla wederom een algeheele verandering van stemming teweeg, wegvagend de indrukken door haar onderhoud met Meryan te voorschijn geroepen. Want nu de verloving was publiek geworden, bleken de stoutste droomen, indertijd door haar gedroomd, te worden werkelijkheid. Baby's gouvernante, door velen uit de côterie der Meryans met nederbuigende vriendelijkheid bejegend, werd nu in enkele dagen omgetooverd in de door allen gevierde bruid van den zoon des huizes. En zij genoot van haar eigen gedaanteverwisseling met volle teugen, zelfs zonder eenigen ironischen terugblik, want voor haar was dat wereldsch prestige, gaande en komende volgens de uiterlijke omstandigheden van het oogenblik, de echte maatstaf harer eigenlijke waarde. Zij was dus werkelijk in eigen oogen gestegen. Met een zekere consequentie duidde zij anderen niet euvel de gevoelens en begrippen, welke zij zelve zou hebben gekoesterd tegenover iemand, die genoodzaakt was geweest haar eigen brood te verdienen.

En geen schaduw kwam haar geluk verduisteren, want Barthold gaf haar niet de minste reden tot ergernis. In adoratie voor haar verzonken, sprak hij volstrekt niet meer over 't volk en dergelijke malle dingen, zoodat zij begon te gelooven, dat zijn vader zijn ziekte-toestand erg overdreven had.

Barthold, die, overstelpt door zijn vele tegenstrijdige aandoeningen, bijna moeite had in die eerste woelige dagen zijn geluk te verwerken, droomde eigenlijk meer dan hij leefde. En toen hij vermocht te realiseeren den vollen omvang van het hem geschonkene, volgde er een ontspanning van zijn geheele wezen, waarin het jonge krachtige leven opbruiste als nooit te voren. Zijn liefdesweelde in het heden en het reine goud zijner toekomstdroomen smolten voor hem te zamen tot een harmonisch geheel, zoodat hij zelfs niet meer van elkaar vermocht te onderscheiden de verschillende elementen waaruit zijn geluk was samengesteld. Immers, zijn vader, hoewel zijn levensbeschouwing niet goedkeurend, scheen toch in den loop der zaken te berusten, had geen poging meer gedaan hem aan zichzelf en zijn overtuiging ontrouw te doen worden. En zijn Carla was de ideaal-vrouw, zij was zijn blonde zachte Desdemona, thans een kind nog - maar die door hem tot vrouw en mensch gewijd, eenmaal zou begrijpen de religie des levens, zooals hij die begreep, eenmaal zou gaan zien met zijn oogen, beluisteren met hem den harteklop der menschheid in haar bestijgen van den louteringsberg ter volmaking, en onder zijn impulsie in zich opnemen de cosmische eenheidsidee uitgedrukt in het ééne woord zoo subliem van eenvoud: ‘Hebt uw naasten lief als uzelven.’

En inmiddels genoot hij nu met Carla mede van al datgene waarin hij haar nog zoo'n naïef kinderlijk behagen zag scheppen, van de feestelijkheden te hunner eere, van den stroom van gelukwenschen tot hen komend zelfs van de zijde van oude, lang vergeten vrienden harer ouders, - vrienden die sedert haar ongeluk nooit meer eenig teeken van leven hadden gegeven, doch thans, bij de bekendmaking van hare verloving met Meryan, haar met betuigingen van hartelijkheid overstelpten.

Carla's altijd trouwe, argelooze vriendin, mevrouw Corduroy, innig verheugd over het gebeurde, en die van haar eigenlijken aard zich geen flauw denkbeeld vormde, had dadelijk verzocht voor het uitzet der bruid te mogen zorgen; en de bezendingen, die week na week uit Brussel kwamen, brachten haar in verrukking. En dat zien van haar geluk vormde het zijne, want hij wist dat alles haar werd geschonken door zijn liefde. Alles wat in haar oogen zoo begeerlijk nog was: aanzien, vleitaal, eerbewijzen.... uit zijn handen was het dat zij dit alles ontving, en al dat gewone en banale en wereldsche en gehuichelde, waarvan hij zelf vol afkeer de ziellooze leegheid doorzag, had hij thans bijna lief alleen om haar, omdat het haar zoo blijde maakte. Hij had het lief zooals men liefheeft het onoogelijkste speelgoed waarmede men zijn kind gelukkig ziet. Wat moest zij - zij vooral geleden hebben, dacht hij soms, onder hare treurige positie, welke voor haar pijnlijker was geweest dan zij ooit voor een zelfstandig: denkend mensch had kunnen wezen!

Zij vergiste zich dus niet wanneer zij met een glimlach van zelfvoldoening constateerde, dat hij geheel in haar opging, dat zij werd aangebeden zooals zij dat wenschte, en twijfelde er dan ook niet aan, of zij zou eenmaal die onbeperkte macht over hem krijgen, welke een vrouw als zij over ‘dien goeden onnoozelen jongen’ behoorde te hebben. Eenmaal getrouwd, zou zij hem geheel naar haar hand zetten. In zooverre bewonderde zij de tactiek van den ouden Maryan, die zoo juist had ingezien, dat haar invloed alleen hem van die slechte relaties die hij had aangeknoopt zou kunnen redden. Maar over het geheel moest zij toch lachen over zijn exagératies! Het had veel minder te beduiden dan hij meende. Hij sprak zelfs nooit meer over al dien onzin!

Een hevige emotie had zij gehad, toen de eerste die haar kwam gelukwenschen Johan was geweest. Zijn beeld was maanden lang op den achtergrond geraakt. Op haar aan vankelijken hartstochtelijken haat had de kennismakking met Robert Kant, voor wien zij - zooals zij het bij zichzelve noemde - ‘een serieuse neiging’ had gehad, een kalmeerende uitwerking geoefend. Daarna was die laatste indruk weer zwakker geworden, en kwam de oude veete nu en dan, weer opflikkeren. Maar over het geheel zag zij hem zelden. Alida, die binnenkort hare eerste bevalling te gemoet zag, was lijdende en ging niet uit, en hij zelf had het te druk om vaak bij zijn ouders te komen. Hij begon een man van gewicht te worden, zat in tal van commissies en besturen en deed vooral veel aan philantropie. Verscheidene malen reeds hadden de couranten zijn naam vermeld, en juist onlangs, kort vóór de verloving, hadden zij een uitvoerig verslag gegeven van een rede die hij gehouden had als donateur en bestuurslid van de vereeniging ‘Charitas’ - een rede, waarin hij nadrukkelijk had gewezen op de droeve ontaarding van dezen tijd, op het langzaam verslappen van begrippen van deugd en moraliteit, op het gebrek aan godsdienstzin, vooral bij de lagere standen, en het gemis aan berusting in Gods wil, waarvoor helaas in de plaats scheen te treden een geest van verzet tegen orde en gezag - wat het zekerste teeken was van zedelijk verval. Maar aan de andere zijde moesten ook de hoogere standen meer doordrongen zijn van het eigenlijke wezen der Christelijke leer, die liefde tot den naaste als hoogste gebod stelde.

De jonge begaafde spreker had, zooals het verder luidde, met die warm gevoelde rede een langdurig applaus uitgelokt. En toen zijn moeder, met zachte tranen in de oogen, het geheele verslag in den huiselijken kring voorlas, had Meryan goedkeurend geknikt en Carla bij zichzelve gedacht, hoe trotsch zij zou wezen de vrouw te zijn van een man, over wien de groote toongevende bladen aldus schreven.

En een paar dagen later stond hij voor haar, zijn gelukwensch fluisterend, en hij had haar hand gedrukt en haar in de oogen gezien, een beetje lang, op de oude manier.... zoodat er een trilling door haar ging van het hoofd tot de voeten en zij een oogenblik duizelde, met een febriele beweging haar hand terugtrekkend, bleek van ontroering.

Maar er was zoetheid voor haar geweest in die enkele seconden, waarin de oude macht haar weer had gesubjugeerd. Zij zou nu zijn schoonzuster worden, de omstandigheden zouden hen nader tot elkander brengen.... Haar polsen joegen onstuimig bij de gedachte nog eenmaal - ja meer dan eenmaal misschien - zijn oogen te ontmoeten met dien vonk van passie haar tegenlichtend uit hunne glimlachende diepten.

[XLII]

Volgens de eischen der wereldsche conventie logeerde Barthold, sedert zijn verloving, bij eene met de Meryan's bevriende familie, welke dicht in de buurt van Rustoord eene villa bewoonde.

Niet gering was zijn verwondering, daar op een morgen de ontbijtkamer binnentredend, Anna Denners te zien zitten. Zóó onthutst staarde hij haar aan, dat zij helder oplachte.

‘Wij hebben alle voldoening er van, vind je niet?’ zeide zij tegen hare vriendin Marie Willnar, de dochter des huizes. ‘Gij moet weten,’ vervolgde zij tegen Barthold, ‘dat toen zij mij schreef van uw engagement, en dat gij hier logeerde, ik haar verzocht u niets van mijn komst te zeggen, daar u niet wist dat ik haar kende, en zoo'n kleine mystificatie altijd aardig is!’

‘U heeft er inderdaad alle eer van. Nooit zou ik gedacht hebben u in deze parages te ontmoeten. En wanneer is u gekomen?’

‘Gisteren avond. Ik sliep al haast toen ik u heel Iaat hoorde binnenkomen. En waar kom ik vandaan, denkt u?’

‘Niet van huis?’

‘Neen, volstrekt niet van huis. Uit Londen, ni plus ni moins!’

‘Uit Londen.... maar toch niet alleen?’

‘Ja heel heel alleen! Ontzettend! Vindt gij niet?’

Zij vroeg dit op een wijze, die Marie Willnar deed schateren van het lachen en Barthold deed begrijpen dat hij geplaagd werd.

‘Nu, ik behoef u niet te vragen of dat reisje naar Londen u bevallen is....’ zeide hij, een kopje thee van zijn gastvrouw aannemend, en bij zichzelf de opmerking makend dat hij haar Cecilia-oogen nog nooit zoo stralend had gezien.

‘Of het mij bevallen is....’ zeide zij diep ademhalend. ‘Er bestaat geen woord sterk genoeg om uit te drukken, wat die tijd voor mij geweest is. Het was natuurlijk geen plezierreis, ik ben er vier weken gebleven om.... van iets op de hoogte te komen.’

En nu stapte zij dadelijk van Londen af, en sprak over zijn zoo spoedig op handen zijnd huwelijk, en hoe zij verlangde met zijn aanstaande kennis te maken. En hij vroeg naar haar ouders, die in Kissingen waren, waar haar vader een kuur moest doen. Vervolgens werd het gesprek, waarbij ook Meneer en Mevrouw Willnar zich voegden, meer algemeen. Maar toen het ontbijt was afgeloopen en Barthold naar Rustoord ging, vergezelde zij hem een eind den straatweg op.

‘Heerlijk voor stadsmenschen zoo buiten te zijn,’ zeide zij, ‘en de rollen nu eens te kunnen omkeeren. Nu breng ik bijvoorbeeld een heer naar huis, in plaats van hij mij, zooals het behoort.’

‘Vindt gij dat “omkeeren van rollen” anders wel aanbevelenswaardig?’ vroeg hij op zijn gewonen ernstigen toon, die weer een plaagzieke tinteling in haar oogen te voorschijn riep.

‘Ik dacht wel dat ik op zoo'n gezegde een behoorlijke terechtwijzing zou ontvangen!’ lachte zij. ‘Gij zijt nog zoo echt conventioneel in veel dingen. Al wordt gij door uw maatschappelijke studiën in theorie tot de zoogenaamde “vrouwenkwestie” of vrouwenvrijheld bekeerd, in de practijk is u nog altijd steil-conservatief, voelt gij dat zelf niet? - Als gij mij eens hadt kunnen nagaan, die weken in Londen! Ik geloof dat gij zoudt huiveren en misschien ternauwernood dulden mijn geleide naar Rustoord.’

‘Één ding heeft de groote stad zeker op haar geweten.... en wel dat zij zekere Delftsche jonge dame erg ondeugend en spotachtig heeft gemaakt.’ Hij bleef midden op den weg staan en zag haar verbaasd aan. ‘Londen heeft u bepaald een gedaanteverwisseling doen ondergaan.’

‘Wezenlijk? Ja, dat moet dan de verderfelijke invloed zijn van het alleen reizen en de vreeselijke dingen die ik heb uitgehaald.’

‘Vertel er mij eens wat van....’ zeide hij, aangestoken door haar opgewektheid, ‘altijd als het oirbaar is!’

‘Voor u niet, vrees ik. Daarvoor zou ik eerst al mijn moed hebben te verzamelen.’

‘Nu, vertel me dan maar eens, hoe gij zoo met de Willnars bevriend zijt, die toch zeker nog “steiler conservatief” zijn dan ik!’

‘Wel, Marie en ik waren schoolvriendinnen in den tijd toen kolonel Willnar te Delft in garnizoen was. Ook de oude lui zagen elkaar, hoewel niet druk. Papa.... en dan een volbloed militair als Willnar.... heel veel punten van aanraking bestonden er niet. Maar het zijn beste menschen, zoo goedig en verdraagzaam. Zij kennen onze richting en weten dat Marie wel eens opwellingen heeft om op haar manier ook die richting uit te zien. Maar dat belet niet dat Marie en ik vriendinnen zijn gebleven, en zij mij altijd even hartelijk ontvangen. Trouwens, er bestaat geen gevaar dat ik Marie ooit op “den slechten weg” zal brengen. Zij is intelligent en gevoelt zeer zuiver, maar tot handelen zou het bij haar nooit komen.’

‘Toch vind ik hun verdraagzaamheid zeer te waardeeren.’

‘Niet waar? Dat vind ik ook. Wel heeft Marie me op het hart gedrukt in hun bijzijn nooit te spreken over dingen die haar papa als oud-militair niet gaarne zou hooren; maar zij en ik praten honderd uit als wij alleen zijn. Ziezoo, daar zijn wij waar u wezen moet en ga ik terug.’

Met deze woorden bleef zij staan en reikte hem de hand.

‘Heden middag nog hoop ik uw aanstaande en uw ouders een bezoek te brengen. Ik hoor dat gij al zoolang in stilte van elkander hebt gehouden. Dan is zij misschien wel de u bezielende geest geweest bij uw sociale studies?’

Hij schudde van neen met een zweem van verlegenheid.

‘Neen, dat niet. Carla heeft een te uitsluitend Fransche opvoeding gehad om zich in die richting te hebben kunnen ontwikkelen. Haar fort is muziek en talen. Een geheele wereld is nog voor haar afgesloten, en daarin hoop ik juist.... haar gids te wezen!’

‘Ik begrijp wat een heerlijke taak dat voor u wezen zal....’

En met een vroolijk ‘tot straks’ liep Anna terug, en vond Marie die haar aan het tuinhek opwachtte.

‘Eigenlijk heb je me nog maar weinig van Meryan's aanstaande verteld....’ zeide zij, gearmd met haar oploopend. ‘Ik weet tot dusverre alleen maar dat zij zoo mooi is!’

‘Meer is er ook niet van haar te zeggen. Zij spreekt niet veel, en heeft iets nuffigs over zich.... als alle erkende beauty's.’

‘Iets nuffigs? De aanstaande van Meryan? Hoe vreemd!’

‘Waarom vreemd?’ vroeg de andere lachend. ‘Heb je zooveel met hem op, dat volgens jou zijn verloofde ook een soort van volmaaktheid moet zijn? Ik moet je zeggen, ik heb hem altijd een vervelenden jongen gevonden, stil en stug. En zij heeft me nooit aangetrokken, ook vroeger niet.’

‘Ja zeker heb ik met Meryan op! Hij is bijna een huisvriend bij ons geworden, en daarbij geheel een geestverwant.... ik heb je immers verteld dat....’

‘Sst....’ zeide Marie, stijf haar arm drukkend, ‘noem het woord niet. Denk aan papa... de bloemen mochten eens ooren hebben.’

Anna lachte. ‘Wees gerust, ik had geen plan “het woord ” te noemen. Maar ik wilde zeggen dat papa en mama hem heel hoog stellen. Papa ziet bepaald iets bijzonders in hem. Hij moet verbazend knap wezen.’

‘Ja, dat heb ik meer gehoord. Maar zijn getrouwde broer Johan vind ik veel aardiger, en die moet ook heel knap wezen.’

‘Ik ben verlangend met zijn aanstaande en met zijn geheele familie kennis te maken!’ merkte Anna aan.

‘De oude heer Meryan is zelden buiten, hem zal je niet veel zien. Hij is autoritair en tranchant... wij noemen hem bij ons thuis, altijd de Russische Czar. Maar zijn moeder is een lieve vrouw, zacht en goedig, en zijn zuster een mooi stil poppetje tegenwoordig. Wat is het toch vreemd dat het huwelijk zoo gauw zal doorgaan, terwijl hij nog jaren studeeren moet. Heb jij ooit van zoo iets gehoord?’

‘Jawel, het gebeurt meer. En zij is immers een wees die geen tehuis heeft? Waarom zou dus het engagement nog zoo lang moeten duren?’

‘Nu, het wordt toch algemeen heel gek gevonden, hier en overal. Maar de oude heer Meryan heeft dien jongsten zoon altijd voorgetrokken en bedorven. En nu hij verliefd is geworden, moest hij weer dadelijk zijn zin krijgen natuurlijk.’

Anna zag haar verbaasd aan.

‘En ik dacht juist dat er tusschen hen weinig overeenstemming van denkbeelden bestond, dat zijn vader zoo behoudend mogelijk was.’

‘Ja, dat is hij ook, maar toch is Barthold altijd zijn lieveling geweest, dit is algemeen bekend. Misschien zal dat nu langzamerhand gaan veranderen als het uitkomt dat hij... enfin zoo'n beetje aan den rooden kant is. Maar misschien weet hij het niet, evenmin als papa het van mij weet.’

Anna lachte hartelijk.

‘Met dien “rooden kant” van jou loopt het nog zoo'n vaart niet.’

‘Ja, zooals jij word ik nooit! Zoo heel alleen naar Londen te gaan.... verbeeld je!’

‘Was daar zooveel moed toe noodig? Ik ging logeeren bij oude kennissen van mama, en ik had introductiebrieven voor al de personen die ik noodig had - in de eerste plaats voor Mrs. Siddens, die jaren geleden in Londen den eersten vakbond voor vrouwen heeft helpen organiseeren. Wat ik in die kringen, waarin zij werkzaam is, heb gezien en geleerd, kan ik je niet beschrijven. Zóóveel gegevens heb ik verzameld dat ik maanden noodig zal hebben om alles te overzien en uit te werken.’

‘Ik vind je vreeselijk knap!’ zeide Marie. ‘Al zou ik nog zoo graag willen, ik zou geen kans zien iets te doen van alles wat jij doet!’

‘Alles wat ik doe!.... Ik doe niets! Ik ben een prul. Dat armzalig gewurm van mij heeft niets te beduiden. Nu ik het leven en werken der Engelsche vrouw in die sferen heb gezien en bijgewoond, me eenigszins een denkbeeld heb gevormd van die energie, die werkkracht, dat organisatievermogen, nu schaam ik me over mijzelve en over ons, Hollandsche vrouwen, in het algemeen. Nu begrijp ik pas wàt wij doen kunnen, wanneer wij meer ontwikkeld zullen zijn en ons aan algemeene belangen gaan wijden met geheel onze ziel, zooals die vrouwen. Ik zou wel eens willen weten, in welke eeuw wij hier in ons land de hoogte zullen bereiken, waarop thans de beschaafde Engelsche vrouw staat, om nog niet eens te spreken van de Scandinavische en de Amerikaansche, want deze zijn nog eenige sporten hooger gestegen.’

‘Maar wat kunnen wij doen, zoolang de mannen ons alle rechten onthouden?’ merkte Marie aan, die wel eens dergelijke phrases in damesbladen had aangetroffen.

‘Wat wij kunnen doen?.... Dat zal wel blijken, als maar eerst het hooger menschelijk gevoel bij ons allen wakker wordt en de vrouw gaat begrijpen dat zij niet alleen een soort van uitstallingspop is voor naaisters en modistes, maar een ernstige maatschappelijke roeping heeft te vervullen. Men kan geen rechten eischen als men geen plichten vervult. Maar eigenlijk is het dàt ook nog niet. Die groote woorden: rechten en plichten willen zoo weinig zeggen. De zaak is dat de vrouw, in het algemeen gesproken, nooit ten volle mensch zal worden, zoolang zij niet haar echt waar levensgenot zoekt en vindt.... in werken.

‘Want zie je,’ hier begon Anna's stem tot een vertrouwelijk fluisteren te dalen, en zag zij met bezorgdheid om zich heen als vreesde zij door iemand gehoord te worden,- ‘ik wil je wel hier onder vier oogen zeggen, dat.... naar mijn inzien, wij vrouwen werkelijk geestelijk en intellectueel inférieure wezens zijn, zooals de meeste mannen van ons beweren.’

‘Hè foei!’ riep Marie hevig geërgerd, ‘Hoe kan je zóó iets van je eigen geslacht zeggen?’

‘Eigenlijk druk ik me ook verkeerd uit. Want ik bedoel niet de vrouwen in de arbeidende klassen, die even hard, neen eigenlijk veel harder werken dan hun mannen. Die vrouwen werken op fabrieken of ateliers of bij zich aan huis, en hebben, als zij getrouwd zijn, bovendien nog hun kinderen en hun huishouden te verzorgen.... Wat die arme afgebeulde schepsels soms presteeren grenst aan het ongeloofelijke! Maar ik bedoel de nietsdoende “dames” in onze eigen kringen, die, behoudens enkele telbare uitzonderingen, er een eer in stellen anderen voor zich, voor hun weelde en opschik te laten werken, die in hun volslagen armoede van ziel en intellect er zelfs trotsch op zijn een echt mondain leven te leiden zich niet eens bewust hoe diep zoo'n parasieten-bestaan haar verlaagt. Dat bewustzijn moet nog bij haar worden opgewekt.’

‘Maar zij kunnen als zij rijk zijn toch niet gaan werken voor geld, en anderen, die het zoo hoog noodig hebben, het brood uit den mond nemen!’ merkte Marie aan.

‘Juist. Dáár raak je het hart van de kwestie. Neen, in deze maatschappelijke verwarring van nu kan dat niet. In een samenleving, waar de concurrentie de eene arbeidster werkeloos doet rondloopen en sterven van honger, terwijl de andere, vlak naast haar, dank zij het zweetsysteem, zich achttien uren daags afbeult.... in deze maatschappij kan- de vermogende vrouw niet mede concurreeren in betaalde betrekkingen. Maar kan zij zich niet aan andere dingen wijden? Kan zij niet tal van vakken gaan beoefenen, en de wetenschap dienen om der wetenschap wille, als zoovele mannen, die daaraan èn hun kracht èn vaak hun fortuin geven? En konden de thans nietsdoende vermogende vrouwen niet hare menschelijke roeping vervullen, door in massa op te komen voor de arme weerlooze slachtoffers van het kapitalisme en het concurrentie-stelsel, voor de arme bleeke teringachtige lingerie-naaisters en modistes op ateliers, voor de fabrieks- en huisarbeidsters, die nog veel erger worden geëxploiteerd, voor de bloemenwerksters en borduursters en confectie-naaisters, in één woord voor al de door overmatigen arbeid vermoord wordende schepselen, die haar luxe- en toilet-artikelen vervaardigen? In plaats van ook maar ééne gedachte te wijden aan al die gruwelijke feiten die zij kennen, die zij dagelijks in couranten en tijdschriften en in de veelgelezen romans o.a. van Walter Besant onder de oogen krijgen, dooden zij liever haar tijd met uitgaan en met handwerkjes of met houtsnijwerk, zooals nu in de mode is. Maar op een literaire soirée bijvoorbeeld, of na een groot diner, waar zij den nacht-arbeid van honderden vrouwelijke slachtoffers ten toon spreiden, wordt door den een of ander “The song of the shirt” met het noodige sentiment voorgedragen.... en dan luisteren zij met een gelegenheidsgezicht en pinken een traan weg, in het zalig bewustzijn o, zoo lief en teerhartig te zijn! In dat stadium van maatschappelijke gevoelloosheid verkeert nog te onzent de vermogende vrouw - de uitzonderingen natuurlijk daargelaten. En dan spreek je van rechten, die ons worden onthouden. Vind je dat die uitstallingspoppen van veeren en linten en bloemen en stoffen op rechten aanspraak kunnen maken?’

‘Maar wat zouden zij dan volgens jou kunnen doen om die arme werksters te helpen?’

‘Enquêtes instellen, onderzoeken, openbaar maken al de verborgen gruwelen die dagelijks plaats grijpen, zich in betrekking stellen met die arme onkundige vrouwen, slachtoffers van gewetenlooze werkgevers, ze weerbaar helpen maken door vakbonden in het leven te roepen, door ze te steunen met geld, met intellect, met tijd, met invloed, met organisatie-geest, met alles! Vele beschaafde vrouwen in de niet-vermogende middenklassen verrichten reeds wonderen in die richting, maar hun tijd is beperkt, en zij zijn dus aan zekere grenzen gebonden. Vooral het helpen stichten van vakvereenigingen is een zeer moeielijk omvangrijk werk, alleen ten uitvoer te brengen door hen, die niet zelven uur aan uur den strijd om het bestaan moeten doormaken. Ook dat heb ik in Londen geleerd. Door al dezen en dergelijken maatschappelijken arbeid, en tevens door het beoefenen van nuttige, de geheele menschheid dienende wetenschappelijke vakken, zouden de vrouwen, of laat ik liever zeggen onze “dames” rechten krijgen, maar ook eerst dàn.’

‘Maar daareven beweerde je dat in de arbeidende klassen de vrouwen niet inferieur zijn. Waarom krijgen die dan geen rechten, ook politieke rechten?’ vroeg Marie die heel opmerkzaam had geluisterd.

Anna zag haar verrast aan.

‘Hoe heerlijk dat je het zoo goed begrijpt!’ riep zij, in een plotselingen élan haar een kus gevend. ‘Je zegt het zoo juist. De vrouwen in de arbeidende klassen hebben sedert lang rechten, huwelijksrechten en maatschappelijke en politieke en alle mogelijke rechten. Maar dàt is nu het ontzettend immoreele van de tegenwoordige sociale verhoudingen. Even als het mannen-kiesrecht het eerst aan de bezittende klassen wordt gegund en zich pas heel langzaam uitbreidt tot de lagen der arbeiders, zoo zal het ook met de vrouwen gaan. Eerst de vermogenden dan pas de onvermogenden. Aan een veroveren van rechten voor de arbeidsters is dus niet te denken, voordat de eersten den stoot geven. Daarom hangt van de maatschappij zooveel af van de bewustwording der vermogende en door haar vermogen invloedrijke vrouwen. Men zegt immers dat wij pas in 97 - dus over drie jaar meer uitgebreid kiesrecht zullen krijgen, zoodat althans sommige categorieën van arbeiders eindelijk tot de stembus worden toegelaten? Je ziet hieruit hoe eindeloos lang de arbeiders-vrouwen nog op politieke rechten zullen moeten wachten! Tegen dien verren tijd is misschien de staat of de staatsregeling van heden reeds geheel van aanzien veranderd.’

‘Dat wilde ik juist zeggen. Jij bent immers als alle socialisten (Marie sprak dit woord bijna onhoorbaar uit) overtuigd dat alles anders zal worden. Is het dan niet gemakkelijker te wachten op betere toestanden, waarin alle mannen en alle vrouwen toch gelijke rechten zullen krijgen?’

‘Gemakkelijker is dat zeker....’ zeide Anna, glimlachend om haar naïeveteit, ‘maar niet zoo heel practisch. Denk je dat zoo'n hoogere vorm van samenleving op zekeren dag uit de lucht zal komen vallen als manna? Moeten wij menschen, zoowel vrouwen als mannen, de maatschappij dan niet helpen groeien in die nieuwe vormen door onze inspanning, door een beter begrijpen en een edeler voelen en denken en handelen? Verbeeld je dat wij allemaal met onze handen in den schoot gingen zitten, en inmiddels de verdrukten maar lieten lijden en hongeren en steeds meer verwilderen in afwachting van betere tijden? Het is juist door aller inspanning en samenwerking, dat die betereorganisatie uit het tegenwoordige zich moet ontwikkelen als een vlinder uit een ingepopte rups. Stel je voor het ijdel, gevoelloos, een fijnere beschaving zelfs niet begrijpend luxe-poppetje van thans, plotseling overgeplaatst in edeler sfeer? Eerst toch moet de logge over den grond kruipende rups tot vlinder geworden zijn om te kunnen vliegen! Papa spreekt altijd van ons geestelijk en moreel aanpassingsvermogen. Hij zegt dat de mensch - hij bedoelt de gemiddelde, in doorsnee genomen mensch - slechts wezen kan het product van zijn tijdperk, zijn eeuw, zijn landaard en de zeden en omstandigheden waaronder hij leeft. Menschen-etende volksstammen, zeide hij laatst nog, wanneer zij hun vijanden en anderen braden en verorberen, meenen natuurlijk op hunne wijze een even hooge moraal te hebben als wij die daarvan gruwen. En over eenige eeuwen zullen waarschijnlijk de dán levende menschen, in dikke geschiedboeken lezende over onze maatschappelijke verhoudingen van nu, ons even onbeschaafd en barbaarsch vinden als wij de toestanden in Amerika vonden, zooals Beecher Stowe ze beschreef....’

‘Houd je stil.... daar komt mama naar ons toe!’ zeide Marie eensklaps. ‘Laat zij niet merken dat wij over zulke dingen spreken!’

‘En dat ik bezig ben zoo'n verderfelijken invloed op je te oefenen!! Maar daaromtrent kan zij gerust wezen.... ik zou je nooit aansporen tot iets wat haar verdriet kon doen.’

‘Ik zou ook niet kunnen,’ zeide Marie met een diepen zucht. ‘Ik kan wel apprecieeren wat een ander doet, maar ik zelf ben voor dat alles te dom!’

‘Neen, dom ben je waarlijk niet, maar je hebt niet veel wilskracht. Trouwens, voor je ouders leven en hun illusiën verwezenlijken, kan ook een roeping wezen.’

‘Ja, mijn roeping is vroeg te trouwen en mama met een half dozijn kleinkinderen te verheugen!....’ zeide Marie lachend. ‘Zij heeft geen rust of duur, zegt zij, voordat zij het eerste op den schoot zal hebben.’

‘En als hun eenig kind kan geen sterveling behalve jij haar wensch vervullen,’ was het antwoord. ‘Zoek dus maar niet naar een taak in de verte als er eene vlak voor de hand ligt. En daarna zal je nog wel wat levensjaren over hebben, hoop ik, om ook aan de geestelijke zijde van het leven wat tijd te geven.’

‘Ik zou toch voor geen enkel werk geschikt zijn!’ dacht Marie, met een vaag gevoel van erkentelijkheid dat op zoo bevredigende wijze werd opgelost het dilemma, dat na menig vertrouwelijk gesprek met hare vroegere schoolvriendin voor haar was opgerezen.

[XLIV]

Robert Kant was niet weinig verbaasd geweest, toen Barthold hem de tijding van zijn engagement en zijn naderend huwelijk had geschreven, er bij gevend een vrij uitvoerig relaas van de zeer bijzondere omstandigheden waaronder dit alles door zijn vader was beslist geworden. En de eerste sensatie van verbazing of verrassing was Robert te allen tijde onaangenaam, althans wanneer zijn eigen berekeningen aangaande een waarschijnlijken loop van gebeurtenissen er door in duigen werden geworpen.

Wat ter wereld, dacht hij bij den ontvangst van dien brief, had den ouden autocraat kunnen bewegen om, midden in zijn verwoedheid over Barthold's eigenmachtige levensbeschouwing, hem te geven het meisje zijner keuze niet alleen, maar hem zelfs te laten trouwen, nota bene midden in zijn studietijd - een excentrieke handeling, welke hij van Meryan wel het allerminst zou hebben verwacht. En hij peinsde zoolang totdat hij eindelijk het raadsel op het spoor kwam en zichzelf heel dom ging vinden, dat hij den vaderlijken toeleg niet dadelijk had begrepen.

‘Een kapitale zet!’ redeneerde hij met een zekere bewondering. ‘Dat prachtige mondaine wezentje ziet er inderdaad volstrekt niet naar uit, alsof zij zich met haar heer gemaal in hoogere luchtzwevingen zal willen oefenen. Met haar mooie kleine handjes zal zij hem waarschijnlijk stevig op den beganen grond vasthouden. Daarvoor staat de beslissing van den ouden heer mij borg. Als er in haar ook maar eenige neiging tot idealisme was, zou hij achter dat huwelijk niet zoo'n verbazenden spoed zetten. Ik begrijp er nu alles van. Zij moet Simson de haren afknippen als de echte Delila die zij blijkbaar is; en dan ligt onze arme beeldstormer machteloos geketend, à la merci van den slimmen papa-Filistijn! Heel, heel aardig! En hoe weinig vermoedt die goede jongen welk een web er om hem heen wordt gesponnen....

‘Eigenlijk zou mijn vriendenplicht meebrengen, hem voor dien toeleg te waarschuwen,’ peinsde hij verder. ‘Hoe weinig ik mij ook in het algemeen met sympathieën en antipathieën inlaat, toch heb ik meer op met vliegen dan met spinnen, al ware het maar alleen omdat vliegende insecten me beslist aangenamer aandoen dan loopende. Wat heb ik dikwijls een vlieg bevrijd uit die verraderlijke spinnedraden, als ik zoo'n langzame executie toevallig gadesloeg.... niet uit teerhartigheid, waarlijk niet, maar meer uit haat tegen zoo'n dik spinnewijf, dat zoo nijdig tegen me zat te schudden, en natuurlijk al haar heer en meester had opgepeuzeld. Sexe-egoïsme mijnerzijds, anders niet, en daarbij verregaand onwijsgeerig!

‘Dubbel onwijsgeerig zou het wezen nu tusschenbeiden te treden. Ik zou in eigen oogen iets krijgen van de lui op 't schellinkje, die den marqué, als hij met zijn lange verraderspassen en zijn zwaaienden mantel over het tooneel stapte, met rotte appelen plachten te gooien!

‘Neen, ik bemoei me met niets; het moet alles maar gaan zooals het wil. Het zou bespottelijk wezen!’

Hij vond het evenwel niet bespottelijk zijn nieuwsgierigheid te gaan bevredigen, en nam derhalve Barthold's uitnoodiging, om hem mondeling te komen feliciteeren, dadelijk aan. Hoewel niet twijfelend aan de juistheid zijner berekening, wilde hij wel eens met eigen oogen alles gaan bekijken en onderzoeken, en maakte zich dus op om naar Rustoord te gaan, weinig vermoedend welke perplexiteiten het bericht van zijn komst daar teweegbracht.

‘U vindt zeker goed, dat ik Robert Kant uitnoodig?’ had Barthold tegen zijn vader gezegd, ‘U weet, dat ligt al een poosje in de pen.’

‘Ja, als het beleefdheidshalve noodig is, vind ik het goed,’ had deze geantwoord.

‘Hoe zegt u dat zoo? Heeft u er misschien iets tegen?’

En terwijl Barthold die vraag deed, schreef hij de vreemde houding van zijn vader toe aan de politieke woordenwisseling, die deze eens met Robert had gehad.

‘Neen, ik heb er niets tegen. Vraag hem maar, ik vind het goed.’

Deze op de gewone korte afdoende wijze gesproken woorden hadden beslist, en na zijn moeder te hebben gewaarschuwd, was de invitatie gezonden.

‘Hij kan nog wel bedanken....’ dacht Meryan, ‘dat zou het gemakkelijkst wezen.’

Maar hij bedankte niet, en nu was goede raad duur.

‘Zeg eens, kindje....’ zeide hij een paar dagen later onder het diner tegen Baby, ‘wat zou je er van zeggen, als wij beidjes eens 'n achtdaagsch reisje naar Brussel maakten? Ik moet er de volgende week voor zaken heen, maar dan neem ik je mee en we maken er een pretje van. En als Carla lust heeft van de partij te wezen, en haar heer en meester het toestaat, inviteeren wij haar ook, want ik ga natuurlijk mijn oude vriendin Emilie Corduroy opzoeken.’

‘Heel graag wil ik mede,’ zei Carla, die gehoord had dat Robert de volgende week verwacht werd, maar, nu haar lot toch onherroepelijk beslist was, beter vond hem niet te ontmoeten.

‘Ik ga liever niet....’ klonk Baby's stemmetje zacht en slepend van de overzijde van de tafel.

‘Wat is dat? Gaat mijn poesje liever niet? Kom, daar meent ze heelemaal niets van....’ zeide Meryan, die haar nog wel eens plaagde door den ouden kinderlijken toon aan te slaan. Maar al schertsend, had hij het kind, dat een hevige kleur had gekregen, scherp opgenomen.

‘Wel, Baby, je weet niet wat je zegt, geloof ik,’ zeide haar moeder verwonderd. ‘En je bent gewoonlijk dol op zulke uitstapjes. Ik zou maar gauw “ja” zeggen.’

Maar Baby, met haar stil, strak, bleek gezichtje, bleef onbewegelijk op het tafellaken staren.

‘Neen, ik ga liever niet,’ herhaalde zij nu met een eigenaardige, kinderlijk-koppige hoofdbeweging, zoodat allen begonnen te lachen.

‘En waarom ga je liever niet?’ vroeg Barthold.

‘Daarom niet.’

‘Tegen zoo'n krachtig argument valt niets in te brengen,’ zeide Meryan, waarna de hilariteit weer opnieuw begon.

Hij wilde de zaak opzettelijk schertsend behandelen, hoewel de ontdekking, dat ‘die dwaze historie’ nog altijd in haar hoofdje rondspookte hem zeer onaangenaam trof.

Intusschen scheen het besef uitgelachen te worden, op Baby's zenuwen te werken. Althans zij lei mes en vork neer en barstte in tranen uit.

Men keek elkaar verbaasd aan; maar Meryan, met een snellen wenk, verzocht allen niets meer te zeggen en verder geen notitie van haar te nemen. Dit scheen inderdaad de verstandigste tactiek, want voordat het dessert werd opgedragen, was de tranenvloed bedaard en het incident vergeten.

Maar na tafel volgde Carla haar naar den tuin. Zij had alles begrepen en vond Baby's illusiën zoo dwaas, dat zij haar tot rede wilde brengen.

‘Ik weet heel goed, Baby, waarom je niet naar Brussel wil,’ zeide zij toen niemand anders hen hooren kon.

Baby zeide niets.

‘Je hebt gehoord dat Robert Kant de volgende week komt.’

‘Dat is niet waar!’ zei Baby, wier wangen begonnen te gloeien.

‘Dat is wel waar. Foei, je mag niet jokken.’

Er lag iets van het oude gouvernanten-gezag in Carla's toon - een gezag dat zij vroeger een enkele maal had doen gelden. Maar nu kwam dat slecht te pas. Het door het voorgevallene aan tafel reeds geprikkelde kind kon dien hoogen toon van haar aanstaande schoonzuster niet verdragen en werd boos.

‘Zoo, mag ik niet jokken? Ik hoop dat je nooit erger gejokt heb dan ik, toen jij en Bart het stilletjes eens was, een heel jaar lang.’

Het was Carla zelve, die, toen de zaak tot een oplossing was gekomen, in een vertrouwelijke bui haar al hun kleine intriges en manoeuvres verteld en een gretige toehoorderes gevonden had. Baby zou haar halve leven hebben willen geven, om ook zoo'n geheimen liefdesroman te doorleven.

‘Jok voor mijn part zooveel je wil,’ beet Carla haar toe, ook boos wordend. ‘Maar wacht er dan liever mee, totdat je het ook met iemand “eens” bent. Om te gaan treuren over een man die niets om je geeft, niet eens aan je denkt, vind ik ridicuul. Als ik mijn plicht deed, moest ik vader waarschuwen.’

Baby werd heel driftig nu.

‘Als jij iets van mij tegen vader durft klikken,’ dreigde zij op echte schoolkinderen-manier, ‘zal je eens zien wat ik hem zeggen zal!’

Carla haalde de schouders op, schijnbaar onverschillig, toch au fond niet heelemaal gerust. Wie kon weten wat het kind gehoord of gemerkt had!

‘Ik zal niet gaan klikken. Wil jij je dwaas aanstellen, mij wèl.’

Met deze woorden liet zij haar staan en ging het huis in.

Inmiddels had Meryan Barthold even op zijn kamer geroepen.

‘Het is een gekke historie met Robert Kant....’ begon hij. ‘Je hebt wel aan tafel gemerkt, dat.... met Baby niet alles in den haak is?’

‘Ja, wat zou dat wezen?’

‘Och, heel vervelend!’ zei Meryan, ongeduldig met zijn vingers knippend en snel op en neer loopend. ‘Ik vind beter het je te zeggen, omdat je anders zoudt denken dat ik iets tegen je vriend heb, wat volstrekt niet zoo is. Maarzij schijnt.... niet onverschillig jegens hem te zijn....’

‘Och kom?’ riep Barthold met een ongeloovigen lach.

‘Ja, ja 't is zoo! Ik heb het lang gemerkt, den laatsten keer reeds toen hij hier was. Maar ik dacht natuurlijk dat het nu uit zou wezen na zooveel maanden....’

‘Zoo'n kind! Het is onbegrijpelijk!’

‘Zoo'n kind! Zoo'n kind!" klonk het ongeduldig, daar hij de geringste aanmerking op zijn lieveling niet kon dulden. ‘Kleine kinderen worden groot, en je vergeet dat zij haast zeventien is. Waarom kan een meisje van zeventien jaar zich niet tot een innemende persoonlijkheid als Robert aangetrokken gevoelen, terwijl wij op dien leeftijd al een dozijn keeren verliefd zijn geweest?’

Barthold zag zijn vader aan, verwonderd hem een opvatting te hooren uiten die geheel van de geijkte theorieën afweek.

‘Hoe ook,’ hernam deze, ‘het is zoo en niet anders. Zij is sedert verleden winter geheel veranderd, jij hebt dit misschien niet opgemerkt, maar de dokter zegt dat zij erg zwak is en nerveus, en zooveel mogelijk afleiding en plezier moet hebben.’

‘Zou het misschien niet beter zijn haar vaste bezigheid te geven, haar geest af te leiden met een of ander nuttig werk dat haar interesseert?’ vroeg Barthold. ‘Ik zie haar nooit anders dan met een handwerk of een Tauchnitz-deeltje. Het is misschien wel uit verveling, uit gemoedsleegte dat zij....’

Meryan viel hem met een wrevelig gebaar in de rede. Daarop klonk zijn stem snijdend als staal.

‘Jawel, jawel, ik begrijp al waar je heen wil. Je zuster moest gaan werken voor den kost; desnoods in een fabriek, nietwaar? En het fabrieksplebs behoort hier thuis in onze salons! Een chassez-croisez, waarom niet? Maar we hebben het op 't oogenblik nu niet over sociale theorieën, maar over je vriend Robert. Zooais je gehoord hebt, meende ik de situatie te redden, door, in den tijd dat hij hier zal wezen, met haar naar Brussel te gaan. Dit mislukt. Je hebt gezien hoe zij het opnam. En haar dwingen wil ik in geen geval, dat zou de zaken nog verergeren en haar geheel van streek brengen.’

‘Wil ik naar hem toe gaan en.... het hem te kennen geven? Hij is, zooals u weet, een gentleman in de volste beteekenis van dat woord, en het zal de eenige weg zijn om definitief elke relatie tusschen hem en haar af te breken. Er kan dan geen ontmoeting meer plaats hebben.’

‘Ik geloof inderdaad dat dit 't eenige is. Dan is het voor goed uit. Laat hij het van hare zijde geheel als een schoolmeisjes-illusie beschouwen, die bij geen verder wederzien gauw zal verdwijnen.’

‘Natuurlijk. En u begrijpt ook wel, niet waar, dat hij er niet de minste schuld aan heeft?’

‘Dat weet ik volmaakt goed. Wel heb ik gemerkt dat hij Carla zeer bewonderde, zoodat ik zelfs meende dat.... Of was hij au courant?’

‘Ja, hij wist alles.’

‘O, zoo? Nu, dan heb ik me vergist. Dus wanneer ga je naar hem toe?’

‘Zoodra mogelijk. Morgen ochtend dunkt me. Dan kom ik met een middagtrein terug.’

‘Goed. En verzoek hem dan zijn komst een dag te voren onder een of ander voorwendsel af te seinen.’

[XLVII]

Zij waren thuisgekomen van hun huwelijksreisje, dat zich niet verder dan tot Parijs had uitgestrekt.

Hun woning, in de drie weken hunner afwezigheid door Johanna geheel op orde gebracht, wachtte het jonge echtpaar in feestelijken luister. De lichten in het geheele huis opgestoken, overal een rijkdom van bloemen, de theetafel schitterend van zilver en kristal, de dienstboden opgeprikt en onder de wapenen.... en het was met een zekere voldoening dat Carla, in de volle zekerheid van hare nieuw verworven positie, den drempel had overschreden.

Eindelijk waren zij dan doorgeworsteld, de lange bange jaren harer vernedering, waarin zij tevergeefs had gezocht naar een vast punt om te grondvesten haar toekomst. Eindelijk kon zij zich gered achten. En al was die redding voor het oogenblik duur gekocht met dat ‘être embêtant’, zooals zij haar man steeds bij zichzelve noemde, daar zij hem in den korten tijd van haar huwelijk veel onuitstaanbaarder dan vroeger was gaan vinden, eenmaal zou zij haar revanche nemen. Als de jonge gevierde Mevrouw Meryan zou zij later wel anders optreden, en zij glimlachte bij de visioenen welke haar voor de verbeelding rezen, terwijl zij in den halfdonkeren spoorwegcoupé zich behagelijk in de kussens peletonneerde, haar oogen onder de witte reisvoile schitterend met bijna phophorischen glans.

Van Parijs komende, hadden zij een paar dagen te Brussel hij den Nederlandschen gezant doorgebracht. ‘Mais il est trés trés bien ton mari!’ had mevrouw Corduroy bij de eerste omarming haar al dadelijk toegefluisterd. En gelukkig had hij die eerste gunstige impressie later niet bedorven. Hij was voor zijn doen werkelijk nog al goed en ‘gewoon’ geweest, die twee dagen, en had geen gekke dingen gezegd. Zoo had zij nog al een redelijk figuur met hem gemaakt tegenover hare Brusselsche kennissen van vroeger, uit den tijd toen zij bij hare beschermster een tijdelijk onderkomen had gevonden. En de meesten dier kennissen, hoewel ouder dan zij, waren nog altijd ongetrouwd. In al haar prestige van jonggehuwde had zij zich dus nu aan hen kunnen vertoonen; dat was verrukkelijk geweest!

Vervuld met deze en dergelijke retrospectieve beschouwingen voelde zij zich na het korte traject van België's hoofdstad niets vermoeid, en toen tegen acht uur 's avonds de trein Delft naderde en in haar gedachten verleden en toekomst moesten wijken voor de thans naderende ure, stelde zij zich voor dienzelfden avond nog van boven tot beneden het huis in oogenschouw te nemen. Zij verlangde te zien welk effect de meubels zouden maken, in verband met de gordijnen en tapijten. Zooveel mogelijk had zij vooruit op een plattegrond de plaatsen aangegeven. Als mama het nu maar goed gedaan had, zoodat alles op zijn voordeeligst zou uitkomen!

Wat hadden zij in Parijs verrukkelijke dingen gezien.... heerlijke Turksche stoffen, die juist zoo geschikt waren voor haar boudoir, als troonhemel gedrapeerd boven den divan! Maar die vervelende jongen had halsstarrig geweigerd ze te koopen. Bah! gierig bleek hij dus ook al te zijn, en dat in de honey-moon!.... Wie had er ooit van gehoord zijn vrouw iets te weigeren op de huwelijksreis! Als zij nu nog om juweelen en kanten had gevraagd, zooals andere jonge vrouwen! Maar een paar onnoozele gordijnen van eenige honderden francs! Nu, zij gaf het dan ook niet op, had het adres van het magazijn bewaard, en als zij hem eenmaal geheel naar haar hand kon zetten.... Thans ging dit nog niet altijd. Zij zou nooit gedacht hebben dat hij zoo koppig kon wezen!

Ook Barthold leunde zwijgend in zijn hoekje. Hij had de oogen gesloten en hield zich alsof hij sliep. Doordenken, ontleden zijn gevoelens en sensaties op het oogenblik dat hij den drempel van zijn nieuw tehuis ging overschrijden, samenvatten de indrukken die zijn huwelijksreis bij hem had achtergelaten, hij wilde het niet. Waartoe zou het dienen? Wat hij tot dusverre ervaren had, kon of mocht hem eigenlijk niet teleurstellen, peinsde hij. Wel had hem pijnlijk verrast de plotselinge vreemde koelheid, waarvan zij dadelijk blijk had gegeven - een koelheid, haar van den eersten dag af stempelend tot een geheel andere dan zij tot dusverre voor hem geweest was. Maar ook te dien opzichte was hij geneigd zichzelf te beschuldigen, en voor hare houding zielkundige motieven te zoeken, die haar slechts in zijn schatting konden doen rijzen. Zich derhalve, ondanks een niet te overwinnen neerslachtigheid, dwingend tot de opgewektheid, welke een jong echtgenoot, die zijn vrouw de echtelijke woning binnenleidt behoort te bezielen, deed hij zich bij het uitstappen van het rijtuig vroolijk en spraakzaam voor. En wellicht ware hij er in geslaagd zich aan die gewilde stemming vast te klampen, hadde hem niet reeds in de allereerste oogenblikken een alleronaangenaamste surprise gewacht.

Was dat zijn woning, was dat zijn tehuis, waar overal een opzichtige weelde hem tegenschitterde - een weelde die hatelijk was in zijn oogen, hem een bespotting toescheen van zijn heiligste gevoelens?

Terwijl Carla onder allerlei verheugde uitroepen de vertrekken doorliep, zich extasieerend over het ‘mooie’ van alles, over de keurige schikking, over de diepe rijke glanzen van het gedoft en gebloemd satijn der pouffs en causeuses, zoo heerlijk samensmeltend met den toon der smyrnasche tapijten en het brocaat der gordijnen en draperieën, liep Barthold zwijgend mede, zoo hevig ontstemd, dat hij vreesde één woord te uiten.

Was dat de stricte eenvoud, dien hij zijn ouders en Carla zoo dringend verzocht had? Werd hij daarom, zooals hem thans plotseling te binnen schoot, altijd weggezonden, wanneer zijn moeder en Carla, met stalenboeken voor zich, aan het overleggen waren - weggezonden met de schertsende bewering, dat hij veel te onhandig en te onpractisch was om zich met iets van dien aard te bemoeien, dat hij van zulke dingen totaal geen verstand had!

Was dus aller toeleg geweest hem opzettelijk te bedriegen en hem te stellen voor een fait accompli, hem dwingend tot een installatie en bijgevolg tot een levenswijze, waarvan hij bij zijn huwelijk juist besloten was voor goed afstand te doen?

Maar ondanks den storm in zijn binnenste, ondanks de felheid zijner gewaarwordingen, wilde hij deze eerste ure in hun woning niet ontheiligen door aanmerkingen of verwijten en wellicht uitlokken een dier scènes zooals hij thans bij ervaring wist dat Carla ze maken kon. Want op reis, in plaats van aan den dag te leggen de kinderlijke volgzaamheid die hij verwachtte, had zij zich ook daarin geopenbaard als een geheel ander wezen dan voorheen.

In een soort van verstomming had hij haar aangestaard toen, op den derden dag van hun huwelijk, bij het nemen van plaatsen voor de groote opera, zij weigerde tweede rang te gaan zitten zooals zijn voornemen was. ‘Je moet weten wat je doet, maar als je geen eersten rang neemt ga ik niet mee!’ had zij op bitsen toon hem toegevoegd. En verschrikt door dien uitval, door haar gelaatsexpressie en oogen, door de geheele gedaanteverwisseling die zij scheen te ondergaan, had hij, staande voor het loket van den bureaulist, dadelijk toegegeven, om echter bij hun terugkomst 's avonds in het hôtel haar kalm en zachtmoedig het onredelijke van haar luim onder het oog te brengen.

En toen had zij een scène gemaakt.... een scène, die hem nu bij de herinnering nog deed ineenkrimpen en hem zoo had gebouleverseerd, dat hij zichzelf gezworen had iets dergelijks à force van tact en beleid voortaan te zullen vermijden. Want ook toen had hij zichzelf beschuldigd. Hij had het anders moeten aanleggen, hij die immers wist dat zij een ontoerekenbaar kind was! Hem had het dus aan de noodige diplomatie gefaald.

En nu, bij het overschrijden van den drempel hunner woning, verborg hij dus zijn ontstemming en zeide niets anders dan: ‘vind je het niet wat al te luxueus, al te mooi voor jongelui als wij, die nog geheel van onze ouders af hankelijk zijn?’

‘Te mooi!’ had zij lachend geroepen. ‘Voor jou misschien, voor mij niet. Het kan me nooit ergens te mooi zijn! Heb je zoo weinig schoonheidsgevoel?’

‘Ik heb misschien een ander soort van schoonheidsgevoel....’ had hij bedaard gezegd. ‘Maar wat hiervan ook zij, we moeten toch rekening houden met onze bescheiden middelen.’

‘Papa zal ons geen armoe laten lijden, wees daar gerust op. Als hij op een beetje geld zag, zou hij ons niet zoo spoedig hebben laten trouwen.’

En nogmaals had hij gezwegen, om zichzelf te besparen nog meer dergelijke onkiesche, ruw-practische antwoorden, die zoo scherp krasten over zijn ziel en een voor hem zoo hinderlijk contrast vormden met de uiterlijke distinctie van haar wezen.

Meer en meer, zonder dat hij zich die geleidelijke overgangen zijner gedachten bewust was, ging hij haar nu als een soort van levend enigma beshouwen. Nog altijd was zij een kind in zijn oogen, maar een kind, welks vreemde onverwachte gedragingen hem gingen verbijsteren! Hoe eenvoudig en gemakkelijk had hem toegeschenen de taak haar op te voeden, haar ontvankelijk te maken voor al datgene wat zijn eigen levensbeschouwing vormde; en hoe eindeloos ver besefte hij thans verwijderd te zijn van die taak! Hoe ontzenuwd en krachteloos gevoelde hij zich tegenover dat bekoorlijke, etherische wezen, eleganter dan hij haar nog ooit gezien had in de wazige witheid harer kanten peignoirs, maar dat zoo wreed was in haar zwakheid, in haar totale onwetendheid van wat er van haar gehoopt en verwacht werd.

Inmiddels maakte de hem omringende weelde - een weelde die zelfs comfort en gezelligheid verbande, zijn eigen tehuis steeds hatelijker in zijn oogen. Hij voelde er zich als in gevangen, en kwam er toe reikhalzend terug te verlangen naar zijn vroegere eenvoudige studentenkamers, hoe banaal ook, doch waar hem nooit gekweld had het contrast tusschen het hem omringende en zijn levensopvatting.

‘Lieve moeder,’ schreef hij naar huis, ‘u heeft mij misschien willen verrassen met onze woning zoo fraai in te richten, maar het doet mij integendeel verdriet. Mijn afkeer van alle overtollige pronkzieke luxe, dien ik u dezen zomer zoo herhaaldelijk te kennen gaf, hangt samen met mijn geheele zien en begrijpen van het Leven.... waarover wel eens mondeling nader. Op dat punt staan Carla en ik helaas nog ver van elkander, maar ik hoop haar eenmaal zoo ver te brengen, dat zij uit eigen beweging uit ons huis zal verwijderen al datgene wat mij nu hindert en kwelt, omdat de schrille maatschappelijke tegenstellingen in de wereld strijden tegen dat hoogere zedelijkheidsbegrip en schoonheidsgevoel, dat alom bezig is onder de menschen te ontwaken. Ik acht een weelde, die alleen het toeval der geboorte ons verschaft en van ons geen zweem van inspanning heeft gevorderd, een immoraliteit, omdat ons verstand ons zegt, dat zij aan andere menschen, die er geen genot van hebben, des te meer arbeid en ontbering, ja zelfs veelal het leven heeft gekost. Zoolang de grootste helft van het menschdom van voedsel en kleeren nagenoeg verstoken blijft, en duizenden kinderen in de sloppen en stegen onzer groote steden wegkwijnen van gebrek en ellende, zoolang vind ik het misdadig in één enkele woning op te stapelen tot eigen genoegen de producten van de arbeidskracht van honderden van onze naasten.

‘Vergeef mij, lieve moeder, de schijnbare ondankbaarheid van dit schrijven; vergeef het mij vooral, wanneer het werkelijk uwe bedoeling is geweest, door een installatie als deze, ons beider levensgeluk te verhoogen.’

Toen Johanna bij haar echtgenoot kwam met dezen brief, den eersten in dien geest welken Barthold haar ooit had geschreven, lag er een trek van treurige bezorgdheid op haar gelaat, daar zij werkelijk begon te vreezen, dat hij in zijn geestvermogens was gekrenkt. Zij luisterde altijd met vrome aandacht naar de kerkelijke predicatiën, ja zij ging wel eens armen bezoeken en aan vuile havelooze kindertjes afgedragen kleeren brengen; maar zoo'n brief van haar zoon! Tranen van angst welden in haar oogen op. ‘Lees toch eens....’ zeide zij tegen haar man, ‘het is veel erger met hem dan je dacht!’

Meryan las en glimlachte. De jongen mocht tegenspartelen zooveel hij wilde. Aan het gebeurde viel toch niets te veranderen.

‘Hij zal wel bedaarder en kalmer worden,’ zeide hij geruststellend. ‘Maak je niet te bezorgd. Zijn vrouw zal hem wel verstandig doen worden. Maar wij moeten een beetje geduld hebben. Dergelijke ziekelijke neigingen genezen niet zoo dadelijk.’

[LI]

‘Die arme, arme Meryan! En te denken dat wij niets voor hem kunnen doen! Is het niet allertreurigst?’

Zij, die zoo sprak, was Mevrouw Denners. Het was in den vooravond, en eenige oogenblikken met haar man alleen zijnde, had zij hem medegedeeld wat Barthold haar dienzelfden dag had toevertrouwd. De tranen stonden haar in de oogen. Na zich weken lang met zijn smart te hebben opgesloten, had hij in een onbewaakt oogenblik zijn hart voor haar uitgestort - althans in zooverre dat hij, zonder in voor Carla al te kwetsende bijzonderheden te komen, haar deed begrijpen hoe zijn leven, door het huwelijk met een vrouw die hem nooit had liefgehad, verwoest en gebroken was.

En de sympathie waaraan hij, in zijn algeheele verlatenheid, zoo groote behoefte had, werd hem geschonken. Mevrouw Denners begreep hem, zooals nog nooit iemand hem begrepen had, vulde aan waar hij soms niet bij machte was voort te gaan. Als de termen hem ontbraken en zijn stem stokte, had haar handdruk meer gezegd dan woorden, en hij was van haar weggegaan voor het eerst met een sprankje nieuwen levensmoed gesterkt.

Hij had in den diepzwarten nacht van zijn leed een zweem van hoop zien schemeren. Zij wist hem weer eenig vertrouwen in zichzelf terug te geven.... hem wijzend op den onuitputtelijken rijkdom van zijn gemoedsleven - een rijkdom dien niemand hem ooit kon ontnemen; op zijn grootsche onpersoonlijke idealen die ondanks alle persoonlijk leed ongerept bleven; op het heilige doel dat hij uit datzelfde voor anderen zoo dorre leege bestaan had weten op te diepen.... en hare woorden troffen doel.

‘En als je vader onverbiddelijk blijft - wat ik niet kàn aannemen - dan wordt ge onze zoon,’ had zij gezegd, dan vind je bij ons een tehuis voof nu en altijd....’

Maar toen hij was vertrokken, deed zich bij haar een soort van reactie gelden. Nu voor het oogenblik haar taak als troosteres was geëindigd, had zij een zoo innige deernis met hem, vond zij het ongeluk dat zijn jong leven dreigde te breken zoo ontzettend, dat het haar werkelijk aangreep en schokte. En niemand besefte dit zoo goed als haar man, die opmerkzaam het gansche relaas had aangehoord.

‘Zeker is de arme jongen voor het oogenblik te beklagen,’ zeide hij met een zekere optimistische kalmte, ‘ofschoon het eigenlijk als een zegen is te beschouwen, dat dit dwaze huwelijk op zoo'n wijze eindigt. Het had veel erger kunnen zijn. Maar dat wij niets voor hem doen kunnen, ben ik niet met je eens. Wij kunnen alles voor hem doen. In de eerste plaats zal jij wel zorgen dat hij bij ons een home vindt. Vervolgens zal ik hem aan betaald journalistiek werk helpen.... Hij kan correspondent van een paar groote Duitsche partij-organen worden. Hij is zoo drommels knap, die jongen, dat ik dienaangaande niets bekommerd ben. En die brouille met zijn vader.... nu, die behoeft immers ook niet eeuwig te zijn. De tijd slijpt alle scherpe kanten af. Zoo kan ik me bijvoorbeeld best voorstellen, dat jij zelve over een paar jaar of zoo als bemiddellaarster optreedt.... en ik wed, dat als die grimmige oude Meryan, die, hoe autoritair ook, een zeer gentlemanlike figuur moet wezen, een vrouw als jou tegenover zich heeft, hij in een minimum van tijd getemd is.’

Zij werd bijna boos. Haar man wist wel hoe hij haar plagen kon.

‘Foei! hoe kan je nu nog schertsen, Denners, nu het zoo'n droevige zaak geldt!’

‘Bedoel je dat huwelijk met die voor hem allerongeschiktste vrouw? Och, zoo heel tragisch kan ik dat ook al niet opvatten. Scheidingen zijn dagelijksch werk. En zoo'n resoluut doorhakken van de knoop vind ik veel beter dan al de ellende die gewoonlijk ontstaat wanneer niet-verwante zielen aan elkaar geketend blijven.’

‘Niet-verwante zielen!’ viel zijn vrouw verontwaardigd in. ‘Dat is toch wel wat al te zacht uitgedrukt tegenover dat wezentje. Ik vind haar moreel een onding.’

Hij glimlachte.

‘Volgens ons zedelijk wetboek, ja.... maar niet volgens dat van onze samenleving. Zou er wel één op de duizend of zelfs op de tienduizend wezen, die dat meisje veroordeelt omdat zij trouwde uit zelfbehoud? Integendeel, men vindt zoo iets heel verstandig en hoogst zedelijk, ja bijna een soort van plicht. Men schreit dichterlijke tranen om een fictieve Gretchen; maar wee haar, die in reine belanglooze liefde, zonder verkoop, zonder voorwaarden van geldelijke verzorging, haar leven aan een man geeft. Onze maatschappij steenigt dezulken. En een arm meisje, dat een zoogenaamd “verstandig” huwelijk afwijst, wordt voor half gek verklaard. Denk je, dat die vrouw die jij minacht zelve eenige schuld gevoelt? Zij is met de wet in het reine en vindt zich dus vlekkeloos. En welbeschouwd is zij dat ook. Is een brandnetel of distel verantwoordelijk voor de onaangename sensaties die zij veroorzaakt, als men er mede in aanraking komt? Ook maakt zij te midden van een gelijksoortige grove vegetatie, waar de hoogere cultuur nog niet is doorgedrongen, volstrekt geen kwaad figuur. Maar ziet men haar in een fraai perk naast een edele fijn gecultiveerde bloem, dan wordt zij onkruid, alleen geschikt om uit te rukken. Maar hoe dat ook zij, de oude Meryan zal zijn schoondochter wel ridderlijk behandelen, en ook de convenances zooveel mogelijk redden.... en daar komt het in deze schijn-wereld toch maar hoofdzakelijk op aan. Een moddervlek is niets, als er maar een goudlaagje overheen wordt gebracht.’

‘O ja, om haar bekommer ik me het allerminst. Maar wat hem thans het meest lijden doet, is de breuk met zijn ouders. Je weet niet wat die vader voor hem geweest is.... letterlijk de afgod van zijn jeugd! Hij heeft me dit nu alles verteld.’

‘Ik begrijp zijn verdriet, maar ook zonder dat huwelijk zou zijn openlijk zich aansluiten bij de socialistische beweging hetzelfde resultaat hebben gehad. Een man als Meryan, wiens vader reeds, hoewel hij een patriciër was, in en door den handel zijn fortuin vermeerderde, is van huis uit een aanhanger van het kapitalisme. Dit is even natuurlijk als het vasthouden van den adel en de priesters in de achttiende eeuw aan het ancien regime. Dat zoo iemand ooit zou dulden, dat zijn zoon het révolutionnaire leger gaat versterken, is immers ondenkbaar! Toen de grootste aller Revolutionnairen den gouddorst geeselde, zullen onder zijn volgelingen zich weinig zonen van geprivilegieerden hebben bevonden! Dat dit in de negentiende eeuw somwijlen anders is, hebben wij te danken aan het economisch en klassen-karakter van den strijd, waardoor hij van een gevoelskwestie tot een zuiver wetenschappelijke kwestie is gegroeid. Maar nu eens iets anders.... Hoe erg je het ook zult vinden, denk ik nu in de eerste plaats aan erg prozaïsche dingen: Hoe staat het voorloopig met zijn finantiën? Ben je daaromtrent ook iets te weten gekomen?’

‘Ik vroeg er hem naar. Hij heeft nog wel voor een jaar genoeg om van te leven. Hij gaat zich zoo eenvoudig mogelijk inrichten, zooals Martalis indertijd gedaan heeft.’

‘En zijn huis en de meubels.... wat gebeurt daarmeê?’

‘Hij heeft aan zijn vader geschreven, dat hij niets van dat alles wil hebben. Die zullen dus wel voor zijn vrouw worden bestemd.’

‘Waarschijnlijk. En als dan bij minnelijke schikking over zeven jaren de echtscheiding kan plaats hebben, zal zij wel zoo handig weten te manoeuvreeren, dat zij voor de tweede maal een goed huwelijk doet.’

‘Weet je nog wel onzen indruk bij onze eerste visite, en hoe wij elkaar eigenlijk niet wilden bekennen hoe ongunstig die was?’

‘Dat is te zeggen, beschouwd als de echtgenoote van een Barthold Meryan! Maar voor den een of anderen Haagschen mondain, die gaarne een mooi elegant coquet vrouwtje exhibeert, zou zij als geknipt wezen. Het is een zonderling iets! Dat de goede jongen zelf onvoorwaardelijk is bezweken, toen zij hem de rol toedacht waaraan hij nu zoo onverwachts renonceert, begrijp ik best! Maar niet te begrijpen is het dat de oude Meryan niet helderziende is geweest en haar dupe werd. A propos, heb je het Anna al gezegd?’

‘Ja, na zijn vertrek kwam zij van haar leesclub thuis en vond mij zoo onder den indruk, dat ik beter achtte het haar in hoofdzaak te zeggen. Een geheim zal het toch niet lang meer blijven.’

‘Natuurlijk niet. Spoedig gaat het als een loopend vuurtje door de stad, en ook in Amsterdam, in den kring der Meryans, zal het een paar weken de topic zijn.... en iedereen zal het mooie jonge vrouwtje beklagen, wanneer zijn geloofsbelijdenis bekend wordt. Van een socialist was uit den aard der zaak niet anders te verwachten dan dat hij zijn vrouw diep ongelukkig maakt!! Wie weet wat men hem niet te laste zal leggen!...’

Op dit oogenblik kwam Anna de huiskamer binnen. Zij had een pakje papieren en brochures in de hand, die zij met een geabsorbeerd air op tafel legde. Vervolgens ging zij als gewoonlijk voor de thee zorgen, niet eens luisterend naar het gesprek, dat nog een poosje over Meryan liep.

‘Hoe is het, Annatje?’ zeide haar vader, een der avondbladen opnemend die al op zijn plaats gereed lagen, ‘waar denk je zoo diep over?’

Want zij was de laatste oogenblikken aan de groote tafel gaan zitten, het hoofd in de handen gesteund, starend met droomerige moedeloosheid naar de paperassen voor haar.’

‘Martalis heeft me zoo bitter teleurgesteld!’ zeide zij gedrukt. ‘U weet dat ik alles wat ik in Londen over de Labour-Church heb kunnen verzamelen hem te lezen heb gegeven, hopende dat hij daarvoor even warm zou voelen als ik.... en nu schrijft hij mij een brief - nota bene een brief - waarin hij zegt er niet alleen koud voor te blijven, maar zelfs er tegen te zijn. Hij denkt er zich beslist tegen te verzetten als in ons land iets dergelijks mocht tot stand komen. Is het denkbaar?’

‘Ja zeker is het denkbaar,’ zeide Denners. ‘Ik wist volstrekt niet dat je plan hadt daarvoor bij onzen vriend aan te kloppen. Dat hij er niet vóór zou zijn, kon ik je wel voorspellen.’

‘Maar hoe is dat mogelijk, papa? Hoe kan iemand die zijn geheele leven wijdt aan een ideaal, ontkennen dat dit streven zelf uit een religieus gevoel voorkomt?’

‘Dat zal hij ook niet ontkennen. Maar hij zal het verkeerd vinden aan die innerlijke religie een afgepasten en uiterlijken vorm te geven. Er zijn menschen die een groote beteekenis hechten aan woorden in hun geijkte beteekenis. Het woord “Kerk” heeft hem afgeschrikt; en voor dien schrik voel ik wel iets. Maar ik voor mij hecht meer aan den geest dan aan de letter.’

‘Het is immers het schoone verheven element van de arbeidsbeweging dat door de Arbeidskerk op den voorgrond wordt gebracht,’ merkte Anna aan, ‘en is daar niet in alle landen, maar vooral in ons land, behoefte aan?’ Zij richtte zich nu weer uitsluitend tot haar moeder als om daar steun te zoeken.

‘Je weet genoeg, kindlief,’ zeide deze, ‘hoeveel ik dadelijk met de Engelsche Arbeidskerk ophad. Een kerk of een religieuse beweging, gegrondvest op het economisch beginsel: afschaffing van kapitalisme en loonslavernij; grond en arbeidsmiddelen aan allen; bevrijding van den vierden en vijfden stand.... dàt was mij letterlijk als een openbaring, want ik heb altijd, zij het ook onbewust, behoefte gehad aan een ideale afschaduwing van alles wat in dezen rijken tijd de gemoederen doortrilt. Maar Martalis, die de belichaming is van het Marxisme, n.l.: van de zoogenaamde materialistische geschiedenis-opvatting, acht een afzonderlijke godsdienstige of ethische agitatie nutteloos, dat begrijp ik wel.’

‘Je kent immers de kernachtige lijfspreuk van onzen vriend?’ viel Denners in. ‘De gerevolutionneerde werkelijkheid geeft den herboren mensch. Dat axioma, dat de quintessens vormt van al zijn geschriften en elk zijner redevoeringen, maakt zijn kracht uit. Men moet eenigszins leerstellig wezen om een denkbeeld een machtige impulsie te geven. Kan Marx, die geniale geest, die reus in denkkracht, heeft een richting, een school gevormd, en van die school is Martalis een der vroomste adepten. Hij doet ons zien den mensch het resultaat van materieele omstandigheden en de daaruit voortvloeiende geestelijke eischen en ethische behoeften. Verander dus de omstandigheden. Maak, door economische en industrieele samenwerking, naastenliefde en gemeenschapsgevoel tot een dringenden en noodzakelijken factor in de samenleving; maak van dien factor de basis en zelfs de drijfkracht der maatschappelijke organisatie, en eindelijk na honderden eeuwen worstelens, zal dat gemeenschapsgevoel domineeren in dezelfde mate als thans de meest verwoede zelfzucht en naastenhaat domineert. Want waarom domineert heden ten dage de zelfzucht?.... Omdat zelfzucht, omdat naastenhaat is een economische noodwendigheid, waarop het concurrentie-stelsel berust, zoodat de maatschappij zonder die zelfzucht te gronde zou gaan. Nu begrijp je wel, dat een fanatiek Marxist niets aan afzonderlijke preeken of toespraken of ethische invloeden hecht; want ethische invloeden groeien volgens hem uit den bodem van het bestaande en wordende! Integendeel, hij zal alles wat het socialisme tot een gevoelskwestie dreigt te maken een gevaar achten voor den klassenstrijd en de felle economische worstelingen, die den vierden en vijfden stand moeten vrijmaken.’

‘Is u geheel Marxist, papa?’

‘Alweer schijn ik een geloofsbelijdenis te moeten afleggen,’ zeide hij glimlachend. ‘Neen, Anna, ik ben, ongelukkig genoeg, nooit geheel dit of geheel dat; als ik dat kòn wezen, zou ik veel meer kracht kunnen oefenen. Ik ben meer philosophisch aangelegd. Ik zie niet òf wit òf zwart, maar allerlei tusschentinten, die me beletten me aan een bepaalde dogmatische school te verbinden. Maar ik zou wel haast willen,’ vervolgde hij hoofdschuddend, ‘dat jij geheel en al Marxist was, want dan zou dat enthousiast hoofdje een beetje koeler zijn. Jij en Martalis samen in een smeltkroes geworpen, zouden de volmaaktheid vormen....’

Bij deze woorden zag hij even zijn vrouw aan, die hem met een blik van verstandhouding beantwoordde.

‘Ik voor mij,’ hernam hij ‘geloof aan beide elementen, èn het stoffelijke èn het geestelijke, den mensch knedend en vormend in voortdurende wisselwerking. Op het einde dezer eeuw, bijvoorbeeld, zie ik de geestelijke revolutie bijna sterker geaccentueerd nog dan de economische. Want ondanks alles wat het egoïsme nog steeds tot een socialen eisch maakt, zijn er alom teekenen van een hooger zedelijk bewustzijn te bespeuren. Het is alsof datgene wat John Trevor, de stichter der Arbeidskerk, noemt het goddelijke in den mensch, de individuen thans reeds geestelijk wil voorbereiden tot de hooger, edeler levensvormen der toekomst. En dat iets.... dat onnaspeurlijke, - in de fijner bewerktuigde menschenzielen zich nu reeds openbarend, - dat de mysticus het goddelijke zal noemen en de niet-mysticus als de ethische afschaduwing der beweging zal aanduiden, kan naar mijn meening krachtig ontwikkeld worden door een propaganda als die van de Arbeidskerk. Zij zal misschien aan vele bestaande of ontwakende zielebehoeften te gemoet komen.’

‘Zoudt u er niet eens met Martalis over kunnen spreken, papa?’ vroeg Anna dringend.

‘Dat zou niets geven, kindlief. Zooals ik je zeide, vreest hij eerder verzachting van de klassenverbittering. En voor die vrees is ook wel iets te zeggen. Daarom moet een ieder maar handelen en werken en ijveren volgens zijn persoonlijke neigingen. Al die verschillende factoren brengen ons toch eindelijk tot een nieuwe, groote periode in de wereldontwikkeling, even grootsch en ingrijpend als de kapitalistische periode geweest is.’

‘En als hij nu eens tegenwerkt?’

‘Dat zal hij niet doen. Buitendien, wanneer de Labour-Church hier, even als in Engeland, ‘ten leven wekt wat reeds sliep in velen,’ zooals Trevor zegt, kan geen individueele tegenwerking iets baten. Maar ik zou eerder vreezen, dat onze volksaard te nuchter, te anti-religieus en te onpoëtisch is om aan een Arbeidskerk recht van bestaan te geven. Dat kan alleen de toekomst uitmaken.’

‘Lees u zijn brief eens....’ zeide Anna, haar vader het schrijven overreikend.

‘Waarom zet hij het zoo omslachtig zwart op wit, in plaats van het mondeling af te doen?’ klonk zijn vraag.

‘Ja, niet waar, hoe vreemd?’ zeide Anna, de schouders ophalend ‘Hij zegt dit te doen, omdat hij anders vooruit weet niet tegen me opgewassen te zijn! Verbeeld je zoo'n ironie! Een redenaar als hij niet opgewassen tegen een armzalig wurm als ik ben!’

Weer wisselden haar ouders een snellen blik met elkaar. Daarop las Denners den brief.

‘Juist, precies wat ik dacht. Hij beweert ook, dat ons volk niet die mystisch-religieuse behoeften heeft als de Angel-Saksische rassen. Daar is inderdaad veel van aan. Wij Nederlanders vooral zijn zoo terre à terre mogelijk. Ons koopmansbloed verloochent zich nimmer. Zelfs missen wij dat poëtisch-romantische, dat onze Duitsche naburen karakteriseert en altijd beter is dan onze vleugellamheid op het gebied van het ideale.’

‘Maar heeft de Engelsche Arbeidskerk dan niet juist hier een aangewezen taak te vervullen, en te doen uitkomen het godsdienstige element van de arbeidsbeweging?’

‘Jawel, maar even als in Engeland moet de impulsie daartoe van den arbeider-socialist zelf uitgaan, anders blijft het iets kunstmatigs zonder levensvatbaarheid. Men kan wel helpen en voor de idee propaganda maken, maar dat is ook alles.’

‘Wat zal het moeielijk zijn den onkundige en onontwikkelde een juist begrip te geven van die nieuwe religie!’ merkte mevrouw Denners peinzend aan. ‘Hoe hem te doen begrijpen, dat zij niet bedoelt het dienen van een Almacht of Maker of Lotsbestuurder buiten ons, maar het dienen van een god in eigen binnenste, het dienen van zijn hoogste zelf door zich te geven aan de menschheid, door niet te kunnen of willen genieten een enkel voorrecht, waarvan drie vierden van onze medemenschen voor altijd verstoken blijven; door de volle ontplooiing van een ieders gaven en een ieders individualiteit even belangrijk te achten als die van zichzelf? Zij moeten leeren inzien, dat die godsdienst is een revolutionneering van den godsdienst der Christenkerken, die de heerlijke schoone leer van den Bergprediker tot een parodie maakt, die berusting leeraart in plaats van opstand, die gegrondvest is op de bevoorrechting der bezitters, en de armen “met een wissel op de eeuwigheid” rustig wil houden.’

‘Dus als het van de arbeiders zelven moet uitgaan kan ik eigenlijk niets doen?’ vroeg Anna met een zekere moedeloosheid.

‘Jawel, je kunt veel doen....’ zeide haar vader ‘vooreerst kan je door sprekende beelden, aan het dagelijksch leven ontleend, den onontwikkelde veel verduidelijken, en vervolgens zou het misschien goed zijn je te wenden tot Baltian Rustin, den man die door de socialistische arbeidersgroepen onvoorwaardelijk wordt vertrouwd omdat hij martelaar is geweest zijner overtuiging. Indien hij - wat ik niet onaannemelijk acht - iets voor de Engelsche Arbeidskerk voelt, bestaat er kans dat zijn volgelingen er meer van willen weten.’

‘Maar dan zullen, vrees ik, Martalis en Thornton en hun geestverwanten des te meer oppositie voeren,’ zeide zijn vrouw.

‘Dat kunnen wij afwachten; ik geloof niet dat zij zoo onverstandig zullen zijn op hun antagonisten-haat hun tegenwerking te gronden. Maar aan wien je heelemaal niet schijnt te denken, Anna, dat is aan Meryan. Hij zal zeker een warm voorstander en op den duur een krachtig bondgenoot kunnen worden.’

‘Meryan....’ zeide zij onverschillig, ‘neen, op hem reken ik niet meer.’

‘Waarom niet?’

‘Hij is me zoo tegengevallen met dat huwelijk....’

‘Dat huwelijk....’ zeide haar vader verwonderd ‘Dat huwelijk is niet zijn werk, maar de schuld van zijn vader, die hem er letterlijk toe heeft gedwongen. Hij hield van dat meisje, maar vond zichzelf veel te jong en te afhankelijk om nu reeds te trouwen.’

Anna zag eenige oogenblikken zwijgend voor zich.

‘Hij scheen me vroeger zoo overtuigd toe, en zijn denken en voelen vond ik zoo mooi.... Toen ik dus van zijn engagement hoorde, twijfelde ik er niet aan dat ook zij hoog zou staan in elk opzicht.... dat zou ik heerlijk hebben gevonden. Toen ik haar ontmoette, was ik al een beetje ontgoocheld, maar ik dacht het me te verbeelden natuurlijk. Ku het echter blijkt dat zij niets is.... behalve een mooie onbeduidendheid.... nu kan ik niet meer aan den ernst van zijn karakter gelooven.... en verwacht ik ook niets meer van hem!’

‘Anna, Anna,’ zeide haar moeder bestraffend, ‘oordeel niet zoo hard over dingen die je onmogelijk kunt begrijpen.’

‘Maar het komt nu toch uit dat die vrouw nog veel kleinzieliger is dan wij volgens onzen eersten indruk meenden....’ zeide Anna een kleur krijgend. ‘Hoe kon hem, die haar al zoo lang kende, die vulgariteit van ziel ontgaan, als hij zelf de man is dien wij in hem gezien hebben!’

‘Er zijn grooter raadselen dan dat, Anna. Carla is juist een van die types die op jonge mannen met veel karakter en wilskracht een groote aantrekkingskracht oefenen. Zelfs al was zij minder mooi geweest, dan nog zou het intellectueel en moreel zwakke, dat men aanstonds in haar ziet, hem hebben betooverd. En dan de kunstgrepen die zij wel te baat zal hebben genomen om hem de convictie te geven dat zij hem boven alles liefhad!... dáárin zal zij wel haar grootste kracht hebben gezocht! En tegen dat alles had die arme jongen bestand moeten wezen! Neen, van dergelijke dingen - en dat vind ik zeer gelukkig - begrijp je nog niets.’

‘Maar andere jongelui doen toch zoo'n huwelijk niet!’ hield Anna koppig vol.

‘Omdat de meeste andere jongelui practisch en zelfzuchtig en wantrouwend van aard zijn, en in een dergelijk geval met koude nuchterheid zouden berekenen het hoe en waarom van alles. Zoo'n meisje in een volstrekt afhankelijke positie, zonder eenig fortuin, zullen de meesten, zoo voorzichtig mogelijk verre blijven. Een rijke erfgename is veel meer van hun gading, terwijl Meryan het juist een genot vond haar uit dien ongelukkigen toestand te verlossen. Dat bleek zoo duidelijk uit alles wat hij zeide, zonder dat hij dit eigenlijk wilde zeggen. Het klinkt misschien vreemd, maar als iets hem in mijn sympathie kon doen stijgen, is het juist dàt huwelijk!’

Anna zweeg. Denners had, terwijl zijn vrouw Meryan verdedigde, in zijn courant gelezen. Nu legde hij die terzijde en zag zijn dochter aan.

‘Meryan mag je ergeren wat zijn menschenkennis of liever wat zijn buitengewone naïeveteit tegenover je eigen sekse betreft, als mensch en als karakter kan je hem hooger stellen dan vroeger, want hij heeft een ware vuurproef doorstaan. Indien hij een zwakkeling was, zou die vrouw hem hebben gedomineerd en ware hij moreel ondergegaan. Maar integendeel, hij heeft een geestkracht getoond die je.... als je wat ouder bent, pas zult kunnen beseffen. De grootste weldaad die men hem nu kan bewijzen, is hem nieuw gedachtenvoedsel te geven - dit is het eenige wat hem aan zichzelf kan ontrukken.’

Of Anna geheel overtuigd was, dan wel op gezag voor rijper inzicht bukte, bleef voor haar ouders verborgen. Zij sprak niet meer over hem, en toen Denners naar boven was gegaan, besteedde zij het verdere van den avond met een langen brief aan Martalis te schrijven. Haar pen vloog over het papier, en het was met een verhoogde gelaatskleur dat zij eindelijk verscheidene beschreven velletjes dichtvouwde en in een enveloppe deed.

‘Ik heb nog een laatste poging gedaan om hem te winnen!’ zeide zij levendig. ‘Als het eens gebeuren kon, dat hij en Thornton en Rustin en al hun partijgenooten op het religieuse terrein der Arbeidskerk een wapenstilstand sloten, al bleven zij dan ook in de politiek tegenstanders. Hoe heerlijk zou dat wezen, moedertje! Dit alleen zou reeds aan onze kerk een nobel karakter geven.’

De toegesprokene zag op van haar lectuur: Guyau's ‘Essai de morale sans religion ni sanction’ waarvan zij de laatste bladzijden onderhanden had. Zij had de vraag harer dochter eigenlijk maar half verstaan, zoo geabsorbeerd was zij geweest. Zij zuchtte en streek met de hand over het voorhoofd.

‘Wat is het treurig dat men eerst oud en afgeleefd moet zijn, alvorens voor alle richtingen en aller ziele- en geestesbehoeften eerbied te hebben. Ik begrijp de stichters en aanhangers der Arbeidskerk, ik begrijp ook de mystici, hoewel ik voor mij nooit behoefte aan mysticisme heb gehad, en ik begrijp ook den schrijver van dit heerlijke boek, die zoekt naar zuiver-ethische hoogheid. Hij zou willen dat de ethiek ons aller kerk werd en al de schoonheid daarvan stelt hij in het licht. Vroeger was ik altijd eenzijdig, zelfs niet kunnende gelooven aan de goede trouw van iemand die lijnrecht tegenover mij stond. En nu, nu mijn wijsheid niets meer kan uitrichten, nu zie ik schoonheid in elk ernstig en oprecht bedoeld streven.’

‘Maar papa zegt immers dat men eenzijdig moet zijn om kracht te oefenen,’ zeide Anna. ‘Ik voor mij zie zooveel in de Labour-Church, omdat zij zoo weinig leerstellig is en ook de mystici er bevrediging kunnen vinden, terwijl de moraal alleen, velen zoo koud en plichtmatig toeschijnt. Wat u er me uit hebt voorgelezen nu en dan vind ik prachtig, maar voor de massa niet zoo bezielend en begeesterend.’

‘Men moet, dat is waar, buitengewoon hoog staan en krachtig wezen, om in de ethische kerk bevrediging te vinden voor al zijn geestelijke aspiraties. En van de onontwikkelde verwaarloosde massa is dit zeker nog niet te verwachten.’

‘Ik zeide daar straks,’ hernam Anna, ‘dat het mijn illusie zou wezen al onze politieke vijanden onder het vaandel der Arbeidskerk te vereenigen, zooals dit reeds eenigermate in Engeland geschiedt. Gelooft u dat dit in ons land mogelijk is?’

Dat zou zeker een schoon moment worden in de geschiedenis onzer beweging. Maar.... als er iets is wat het leven mij geleerd heeft, is het dit: dat alles anders geschiedt dan wij meenen of hopen, volkomener soms, vaak ook gebrekkiger, maar in elk geval anders.... en gewoonlijk eerst dàn wanneer onze hoop haar volste intensiteit heeft verloren.’

Maar Anna was te veel vervuld met de argumenten in haar schrijven aan Martalis vervat, dan dat op dit oogenblik een koel verstandelijke redeneering haar geestdrift kon temperen. Zij sloot haar brief, schreef het adres en ging de kamer uit om hem dadelijk bij Martalis te laten bezorgen.

‘Zou zij volstrekt niets vermoeden wat er in Frank omgaat?’ vroeg Denners toen hij dien avond met zijn vrouw alleen was.

‘Ik geloof het niet. En nu hij haar met de Arbeidskerk teleurstelt, zeker minder dan ooit. Dat is ook weer geheel en al zijn natuur. Onbuigzaam als staal waar het een beginsel geldt, en te loyaal om ooit te transigeeren. Maar ook zonder dat zou toch nooit.... Voor mij is het duidelijk dat haar hart nog voor géén man sneller heeft geklopt.’

Zoo.... geloof je dat? Dan ziet het er voor den goeden jongen slecht uit!’ zeide Denners metgrootekalmte. Daarna kwam er een gevoel van sekse-solidariteit over hem. ‘Zou je niet - wanneer hij weer eens over haar spreekt - hem een wenk kunnen geven in dat opzicht? Misschien bespaar je hem zoodoende een deceptie, in elk geval een blauwtje...’

‘Mij dunkt dat het beter is me met niets te bemoeien. Bovendien, ik kan me vergissen. De ontdekking dat hij van haar houdt, kan wel als een openbaring werken, en ongekende snaren bij haar doen trillen, wie weet! Een jong meisje is een gecompliceerd wezentje dat zichzelf niet eens altijd begrijpt.’

‘Je hebt gelijk. Wij moeten er ons buiten houden, en de jonge lui hun eigen zaken laten klaar spelen. Tant pis als de arme jongen zich misschien illusies maakt.’

‘Ik zou hen gaarne een paar hebben zien worden, zijn sterk karakter zou zoo'n goed tegenwicht vormen voor het vrouwelijke sensitieve van haar natuur.’

‘Jawel, volgens gewoon menschelijke berekening zouden zij goed bij elkaar passen. Maar, ronduit gezegd, heb ik nog liever dat niemand haar komt weghalen. Dat eeuwige trouwen is ook maar onzin Laat zij stilletjes bij ons blijven.’

‘Foei! wat ben je egoïstisch!’

‘Ontdek je dat nu pas?’ plaagde hij. ‘Alle mannen zijn aarts egoïsten. Verlang er dus maar niet naar ons arm kind aan een van die zelfzuchtige wezens af te staan!’

[LII]

‘Wel Anna, ben je daar eindelijk, wat is het laat geworden!’

Met deze woorden begroette mevrouw Denners haar dochter, die op een avond zeer laat, omstreeks bij middernacht, thuiskwam. Zij was met Martalis naar een vergadering in den Haag geweest en trad de huiskamer binnen.... maar niet levendig en opgewekt als haar gewoonte was. Zij zager bleek en ontdaan uit, en trad langzaam naar haar moeder toe, zich eensklaps snikkend om haar hals werpend.

‘O! moedertje, wat ben ik ongelukkig!’

‘Anna, wat is er gebeurd, wat heb je?’ klonk de ontstelde vraag.

‘Verbeeld u, Frank heeft....’ zij kon eerst niet verder spreken.... ‘Frank heeft me gezegd dat hij van me houdt?’

‘En dus jij houdt niet van hem?.... Anders zou je zoo bedroefd niet zijn!’

Met deze woorden deed mevrouw Denners haar nederzitten, zette haar hoed af en streek met haar vingers teeder lief koozend door het korte haar, zooals zij dat zoo vaak zelve deed.

‘Het schijnt je verschrikt te hebben, kindlief.... En als je zijn affectie niet kunt beantwoorden, begrijp ik dat zoo iets je pijn doet. Maar je mag je toch niet zoo overstuur maken. Ik ben er eigenlijk niet zoo heel verwonderd over. Ik zag dat hij van je hield, en begreep wel dat hij het je vroeg of laat eenmaal zou zeggen.’

‘Wist u het?’ klonk de ademlooze vraag.

‘Ja, het was vrij duidelijk voor me.’

‘Hadt u het me dan maar gezegd, mama, dan zou het me niet zoo verschrikt hebben.’

‘Zoo iets mag men niet zeggen, lieve Anna, dat begrijp je toch wel! En ik vind het ook niet bepaald iets om zóó van te schrikken. Wel is het treurig een man als Martalis onwillens verdriet te moeten doen.... maar je hebt jezelve niets te verwijten - dat kan je troost zijn.’

‘Wie kon zoo iets denken!’ riep Anna, haar handen stijf tegen elkaar klemmend. ‘Hij was nooit bijzonder aardig of lief tegen me.... nooit!’

‘Aardig of lief zijn.... dat is nu ook juist zijn fort niet!’ zeide haar moeder met een glimlach. ‘Maar het was te merken aan de wijze waarop hij over veel dingen je meening vroeg en je altijd deelgenoote maakte van al zijn plannen en over zijn werk met je praatte.... vooral hij die zich meestal, in zichzelven opsluit.’

‘En dat apprecieerde ik ook zoo!’ zeide zij smartelijk. ‘Ik vind hem zoo knap en zoo goed en zoo nobel!’

‘En als je dat alles vindt.... weet je dan wel zeker nooit meer van hem te kunnen gaan houden?’

‘Ja, dat weet ik zeker, zeker!’ riep Anna bijna heftig, bevreesd als zij was dat de pijnlijke zelfstrijd, dien zij daareven aan zijn zijde had gestreden, weer opnieuw zou aanvangen.

‘Welnu, dan is het immers beslist. Wees dan niet langer ongelukkig. Niemand zal je immers dwingen.’

‘Maar hij was zoo vreemd, zoo koel en kortaf.... alsof wij opeens vreemden waren geworden! En toch houd ik zoo veel van hem....’ Weer begonnen haar lippen te trillen.

‘Wat zeide hij, Anna, en wat heeft je zoo aangegrepen?’

‘Heel weinig, eigenlijk niets.... dat was juist zoo akelig! Ik vroeg hem zelfs iets te zeggen, me te bewijzen dat hij niet boos was! En daarop zeide hij volstrekt niet boos te zijn.... en dat hij daar geen recht op had. Maar zijn toon klonk zoo ongewoon, bijna onherkenbaar; en toen.... toen hij aan de deur van me wegging, gaf hij me niet eens de hand!....’

‘Hij zal te veel geschokt zijn geweest in dat eerste oogenblik, om precies te berekenen of zelfs te weten wat hij deed of zeide. Juist de genegenheid die je hem betoonde, zal hem misschien de illusie hebben gegeven dat je zijn liefde beantwoordde.... en dan zoo'n ontwaken uit dien droom!.... Maar met dat al moet je niet te veel aan je gevoel toegeven. Het is een leed dat een man als hij, toegerust met een groote mate van geestkracht, spoedig te boven komt.’

‘O! ik denk zeker niet dat het een onoverkomelijk ongeluk voor hem is....’ zeide Anna, een oogenblik door hare tranen heen glimlachend bij die gedachte. ‘Ik begrijp zelfs volstrekt niet dat hij mij tot zijn vrouw zou willen hebben. Het moet bijna een vergissing van hem zijn! Maar nù deed het hem toch verdriet, en ik zou hem zoo graag gelukkig willen zien, en ook veel met hem samen wezen en samen werken. En nu kan dat niet meer, zegt hij, dat is hem onmogelijk!’

‘Ja, dàt vind ik het treurigste van de zaak, en hij heeft toch al zoo weinig menschen, bij wie hij geheel en al thuis zich gevoelt. Zijn eenzelvige aard maakt het hem zoo eenzaam.’

‘Ziet u nu wel, moeder, hoe vreeselijk het is!’ zeide Anna droevig. ‘Het is letterlijk als een akelige droom zoo'n plotselinge scheiding van onzen besten vriend!’

‘En toch moeten wij zijn wil in dat opzicht eerbiedigen. Er is niets aan te doen. Als je niet anders van hem kunt houden dan als een vriend, is het beter dat gij elkander althans in den eersten tijd, niet meer terugziet.’

Anna stond op en zocht haar hoed en mantel bijeen om naar boven te gaan. Zij was besloten zich voortaan voor iedereen goed te houden, maar snakte er naar in de eenzaamheid aan haar overkropt gemoed lucht te geven.

‘En nu flink zijn, Anna, beloof het me....’ zeide mevrouw Denners, het diep bedroefd gezichtje herhaaldelijk kussend. ‘A propos, heb je nog over de Arbeidskerk met hem gesproken?’

Zij knikte.

‘Hij blijft zeker bij zijn meening?’

‘Ja.... maar hij zal toch niet tegenwerken. Het is juist door onze discussie er over dat.... hij er toe kwam om me te zeggen....’

De stem, stikkend nog van ingehouden tranen, vermocht geen geluid meer te geven.

‘Jawel, dat begrijp ik wel. En zie je nu in, kind, waarom hij je liever over die zaak wilde schrijven dan spreken, en zeide niet tegen je opgewassen te zijn! Voor mij was dit duidelijk genoeg. En nu, goeden nacht, Anna! Kom maar niet bij papa van avond. Ik zal het hem wel zeggen en hem een nachtzoen voor je geven.’

Anna was al bij de deur, toen de moeder nog eenmaal haar kind tot zich trok.

‘Weet je wat er nu in je omgaat?’ zeide zij fluisterend. ‘Het is voor de eerste maal in je leven, dat je een ander willens en wetens een groot leed moet aandoen.... en dat is voor de echte waarachtige vrouw een ontzetting! Maar ook dàt moeten wij leeren, Anna, ook dáárvoor moeten wij de noodige moreele kracht bezitten, om erger leed te voorkomen. Het verheugt me ten minste dat je sterk genoeg bent geweest om zoo dadelijk beslist “neen” te zeggen.’

‘Ik heb er een oogenblik aan gedacht.... bedenktijd te vragen, omdat ik haast niet kon “neen” zeggen. Maar ik voelde toch dadelijk hoe verkeerd dit was. Het is een ondenkbaar iets hem te verliezen. Wat zal ik zonder hem beginnen? Ik vroeg hem altijd raad in alles!’

‘Zelfstandig te leeren handelen, is misschien wel eens nuttig voor je.... en nu met de Arbeidskerk zou dat samenwerken toch een knak hebben gekregen. In elk geval, hetgeen is gebeurd was niet te vermijden. Dus nu maar getracht er je moedig overheen te zetten.’

‘Wat zijn ze met een laten trein thuis gekomen,’ zeide Denners, toen zijn vrouw zijn kamer binnentrad, waar hij 's avonds gewoonlijk bleef doorwerken totdat zij hem kwam aansporen de pen neer te leggen en zich ter ruste te begeven. ‘En dan, in plaats van het kind gauw naar bed te sturen, blijf jelui zoowaar nog babbelen.... het is bij éénen!’

‘Zij zal niet veel slapen van nacht!.... Martalis heeft met haar gesproken.... Zij vermoedde het zoo weinig!’

Hij zag verrast op. ‘En...?’

‘Juist zooals wij dachten.... Van hare zijde niets dan vriendschap! Maar zij tobt nu vreeselijk over zijn teleurstelling en is er geheel van overstuur.’

‘Zij is veel te teergevoelig! Ik zou het den goeden jongen graag hebben bespaard, maar het ligt er nu eenmaal toe!’

Zijn vrouw kon een glimlach niet weerhouden, daar zijn vreugde over dezen afloop maar al te duidelijk was.

‘Het ergste is, dat hij nu niet meer bij ons komt natuurlijk.’

Aan die consequentie had de altijd optimistische professor nog niet gedacht.

‘Sapperloot ja! - dat is waar ook.... en dàt spijt me geducht! - Maar och, die historie zal wel gauw uitslijten, dat begrijp je.... een kwestie van tijd, anders niet!’

‘Ik hoop dat Frank de zaak even philosophisch opvat als jij....’ zeide zij met een lachje.

Toen boog zij zich plotseling over hem heen, de hand op zijn schouder, haar gelaat vlak naast het zijne.

‘Zeg, man, hoe zou jij het hebben opgenomen, als ik indertijd.... “neen” had gezegd?’

‘Ik.... ik....’ stotterde hij eerst eenigszins onthutst.

Toen veegde hij zijn pen af, schoof zijn werk bij elkaar en glimlachte erg ondeugend tegen het papier.

‘Goede hemel! je zoudt iemand wel doen schrikken! Om een armen argeloozen man zoo'n gewetensvraag te stellen in het holst van den nacht.... zie je, dáár moet men waarachtig een vrouw voor zijn!’

[LV]

‘Neen, Anna, ik geloof dat we beter doen er niet meer over te spreken. Optreden in die partij, in een sfeer waar dag aan dag de gemoederen worden vergiftigd, waar haat en wantrouwen en verdachtmaking een onontwikkelde schare als geestesvoedsel worden verstrekt, daar kan ik niet over de hooge religie van de Arbeidskerk spreken.’

‘Hoe is het mogelijk, Meryan, dat zóó in te zien! Ik begrijp je niet.’

‘Het zou totaal nutteloos wezen. Men kan geen druiven lezen van distelen. Men kan geen toegang meer vragen tot 's menschen hooger ik, als dat hoogere sedert lang stelselmatig wordt onderdrukt.’

‘Nu overdrijf je. Naar zijn overtuiging handelt hij zooals hij moet handelen. Het is de taak van den agitator, dat heb je zelf erkend, den slaaf te prikkelen tot opstand. En bovendien.... moet je dan niet trachten een tegenwicht te vormen, door juist op dàt terrein edeler zaden uit te strooien?’

‘Neen, zaaien waar toch geen oogst kan worden verwacht, vind ik onvruchtbaar werk.’

Het was voor de eerste maal dat Barthold en Anna, sedert hun gemeenschappelijken socialen arbeid, aldus lijnrecht tegenover elkander stonden; en de strijd dien zij voerden maakte beiden warm. Anna was hevig teleurgesteld over dien tegenstand bij hem, die tot dusverre zoo geheel één met haar was geweest ten aanzien van de wijze, waarop voor hun denkbeeld gewerkt en gepropageerd moest worden. Zij had in hem gevonden een medewerker, die niet alleen met intense belangstelling van de bestaande literatuur over de Engelsche Arbeidskerk had kennis genomen. Maar hij was zelf naar Engeland gegaan, had hare stichters en woordvoerders aan het werk gezien, en kwam terug gewapend met de noodige practische en administratieve bescheiden, welke voor een organisatie van het plan noodzakelijk zouden wezen.

Op die reis naar Londen en Manchester had Barthold met zijn tijd gewoekerd. Een ongehoorde werkkracht bezielde hem. Martalis en Thornton en Denners hadden hem introductie-brieven medegegeven voor de invloedrijkste partijhoofden der arbeidersbeweging. Hij had ze persoonlijk leeren kennen, al die groote figuren, die sedert zoo lang zijn verbeelding bezighielden, was zelfs met William Morris in contact gekomen en, op verzoek van Nunquam, den schrijver van ‘Merrie England’, was hij geworden vast correspondent van zijn blad, zoodat hij voortaan met hem geregeld in relatie zou blijven.

Van die reis was hij teruggekeerd als een herboren mensch. Die eerste ontdekkingstocht in een der rijkste sferen van de grootsche wereldworsteling, waarheen hem trokken de machtigste behoeften van zijn innerlijk zelf, en waar dus eindelijk zijn gansche natuur zich vermocht te ontplooien, het had hem als het ware een nieuw leven doen indrinken. En indien hij nog ooit had kunnen twijfelen aan zijne roeping, zoo ware hij daar in die wereld aan zichzelven geopenbaard geworden.

‘Hij is genezen!’ had Denners, bij Barthold's terugkeer, tegen zijn vrouw gezegd; en Anna, op wie kort na zijn ongeluk de aanblik van dat lijdend gelaat en die doffe moede oogen meer invloed had geoefend dan al de wijsgeerige argumenten harer ouders, zoodat zij met een zekere schaamte over haar hardheid den treurende weer in haar vriendschap had opgenomen, kreeg hem na die Londensche reis onder een geheel ander aspect te zien. Zij werd nu als het ware gesubjugeerd door de geheel nieuwe geestkracht die van hem uitging, door zijn ongeëvenaard arbeidsvermogen, door den steun haar verstrekt bij haar eigen bemoeiingen, en die scheen te verdubbelen haar eigen kracht, zoo volmaakt was hun eenstemmigheid van opvatting in de meeste dingen. Doch thans had de eerste botsing plaats, en mevrouw Denners, toevallig getuige van de discussie, luisterde met alle aandacht, zich er niet in willende mengen, maar zeer benieuwd hoe die zou eindigen.

‘Het valt me vreeselijk van je tegen!’ hernam Anna na een pauze. ‘Want je blijkt veel onverdraagzamer te zijn dan Rustin, die, toen ik je naam noemde, dadelijk bereid was je als spreker te doen uitnoodigen. Jelui bent tegenstanders... dat is nu eenmaal zoo; maar hij schijnt, waar het de goede zaak gold, groot genoeg om alle antagonisme over het hoofd te zien.’

‘Ik weet reeds lang dat Baltian Rustiu onfeilbaar is!’ zeide Barthold eenigszins geprikkeld. ‘En nu je hem zelf hebt gesproken, schijnt hij je eenvoudig te hebben gehypnotiseerd. Je weet dat ik er zeer tegen was dat je naar hem toe zoudt gaan, en niet ten onrechte, nu je reeds onder zijn invloed staat.’

‘Wat is dat onrechtvaardig!’ riep Anna met gloeiende wangen. ‘Ik vind het diep treurig, dat de noodlottige wapenen die hij in den strijd bezigt naar zijn meening noodig zijn, en hij niet begrijpt dat hij op die wijze wel argwanende, verbitterde, alles en iedereen hatende wezens, maar geen socialistisch voelende menschen vormt. Maar dat hij een beslist tegenstander, een partijgenoot van zijn doodvijand, toestaat in zijn partij ook andere nobeler wapenen aan te wenden, dat getuigt naar mijn inzien van een mooie en ruime opvatting.’

‘Zooals ik zeg.... je bent door hem betooverd. Hij heeft natuurlijk met zijn voorstel een of ander agitatorisch doel. Dat zal later wel blijken.’

‘Natuurlijk heeft hij er een doel mede.... ook wij hebben dat. Maar ik zal hem dadelijk schrijven....,’ ging Anna voort, steeds warmer wordend, ‘ik zal hem schrijven dat ik verkeerd heb gedaan je naam te noemen en dat je de uitnoodiging weigert.’

‘Als je het mij toestaat, Anna, zal ik hem zelf schrijven, en hem mijn redenen onomwonden meêdeelen.’

‘Zooals je wil; maar zoo iets geeft alweer verbittering, en daardoor zal je aan de zaak een onnoemelijke schade toebrengen!’

‘Acht je hem niet veel te “groot” om een zaak te gaan benadeelen uit wrok jegens iemand, of uit welke persoonlijke drijfveeren ook? Zoo iets is goed voor mij... maar voor hem!!’

Anna die zich wel eenige schuld bewust was, en zeer goed wist hem van onverdraagzaamheid en antagonisme te hebben beschuldigd, haalde de schouders op, boos op zichzelf en juist daardoor geneigd door te draven.

‘Inderdaad, hij zal misschien groot genoeg zijn ook dit te vergeven en te vergeten.’

Met deze woorden stond zij op en ging de kamer uit.

Barthold, zoodra zij weg was, had spijt over zijn laatste woorden. Het was voor het allereerst dat iets van dien aard tusschen hem en Anna voorviel. Met een schaduw van de oude treurigheid in zijn donkere oogen keek hij naar de deur waarachter zij verdwenen was. Daarna werktuigelijk rondziende, zich afvragend of hij zou heengaan dan wel trachten vrede te sluiten, werd hij op eens mevrouw Denners gewaar, die in een hoekje van een der breede ouderwetsche vensterbanken zat te werken. In de hitte der discussie hadden beiden haar tegenwoordigheid vergeten.

‘Is u daar nog, Mevrouw? Ik vrees dat Anna heel boos op mij is!’ zeide hij met een zucht. ‘Ik heb het er dan ook naar gemaakt.’

‘Jelui bent beiden even sensitief....’ zeide zij glimlachend ‘echte kruidjes-roer-me-niet!’

‘Maar ik heb toch de meeste schuld?’

‘Daar bemoei ik me niet mee. Je kent het spreekwoord: “Waar twee kibbelen....”’

‘Moet een man toegeven?’ viel hij in.

‘Waarom? Omdat hij volgens jou de sterkste is?....’ klonk het ondeugend. ‘Is dat onvoorwaardelijk uitgemaakt?’

‘Neen, omdat een vrouw sensitief mag wezen.... maar een man niet!’

‘Dan zal je nog veel op jezelf te overwinnen hebben, mijn beste Meryan, want je bent het in hooge mate! Maar waarom dit ouderwetsch dogma? Ik voor mij zie volstrekt niet in, waarom mannen en vrouwen, ieder voor zich, juist altijd speciaal-mannelijke en speciaal-vrouwelijke eigenschappen moeten hebben! Bovendien, of wij menschen in onze wijsheid dit al decreteeren, het helpt ons niets. Er zijn een aantal sensitieve, fijngevoelende mannen, en een aantal grof bewerktuigde en grof gevoelende vrouwen. En zoo zijn er ook moedige, oversaagde vrouwen en laffe, vreesachtige mannen. Wij voor ons mogen dit afkeuren, de natuur gaat soms heel eigenmachtig te werk en.... ik ben bang, Meryan,’ besloot zij lachend ‘dat jij als een sensitivist zult leven en sterven. Een rhinoceros-huid krijg je nooit, geloof me!’

Hij glimlachte mede, half droomerig, en keek op zijn horloge. ‘Ik moet nu weg....’ zeide hij. ‘Wil u voor mij aan Anna zeggen, dat ik haar niet wil désavoueeren en dus - nu zij eenmaal mij genoemd heeft - de uitnoodiging zal aannemen?’

‘Neen, ik bemoei me met niets....’ zeide mevrouw Denners afwerend. ‘Ik zal haar alleen zeggen, dat je nog wel eens kalm over de zaak zult nadenken alvorens een definitieve beslissing te nemen. Er is immers ook niets geen haast bij.’

Haar hartelijke handdruk bewees hem, dat zij inderdaad strict neutraal bleef. In gedachten verzonken liep hij, de huiskamer uitkomend, de lange gang door en zag bij de deur van een andere kamer Anna, die hem blijkbaar stond op te wachten.

‘Gelukkig dat ik je nog zie!’ zeide hij dadelijk, tot zijn verlichting constateerend dat geen zweem van boosheid meer op het vriendelijk gezichtje en in de St. Cecilia-oogen was overgebleven. ‘Ik wilde je zeggen, dat het verkeerd van me was de in mijn naam gemaakte afspraak te niet te doen. Ik zal er gaan spreken.’

‘En ik wilde je zeggen, dat je gelijk hadt boos te worden. Ik beschuldigde je van iets kleingeestigs, terwijl ik had moeten begrijpen dat slechts overtuiging in het spel was.... vergeef het me.’

‘Wat ben je toch goed en lief, Anna!’ zeide hij getroffen. ‘Ik was zoo bespottelijk prikkelbaar. Maar ik zal de uitnoodiging stellig aannemen.’

Zij schudde het hoofd.

‘Neen, dat doe je nu om mij tegenover Rustin niet af te vallen.... dat wil ik niet’

‘Ik doe het daarom werkelijk niet. Ik doe het omdat ik nu zelf inzie dat het kleinzielig van me was!.... Ik moet juist dankbaar zijn, dat me in die sfeer gelegenheid wordt gegeven de gemoederen wellicht voor moreele schoonheid ontvankelijk te maken.’

Zij zag hem aan, sprakeloos van blijdschap nu, maar spreken was ook niet noodig. In die klare zielediepten kon hij lezen als in een open boek. Hij reikte haar de hand om heen te gaan.

‘Dus ik krijg absolutie.... en we zijn weer goede vrienden?’

‘Ja, heerlijk! Ik zou ten minste geen raad weten als we dat niet waren. Tot morgen. - A propos, je weet wel, dat verslag van de laatste vergadering van onze Weezenverpleging, daar moet je me nog meê helpen. Ik was een oogenblik totaal de kluts kwijt, toen ze allemaal door elkander spraken! Jij hebt immers ook genotuleerd?’

‘Ik herinner me ten minste nog vrij goed hoe het debat geloopen is. Zeg eens,’ - en hij hield haar bij de hand vast, - ‘ik weet nu wel waarom ik daareven zoo gauw uit mijn humeur raakte!’

‘Zoo, waarom dan?’

‘Omdat je zoo ontzettend ophebt met Rustin. Dat maakt me gewoonweg jaloersch. Een alledaagsch sterveling is zoodoende niets meer in je oogen. Als je denkt dat zoo iets prettig is!’

Zij zag hem aan met lachende verbazing.

‘Jij, en plagen!.... Neen maar, dat is een geheel nieuwe eigenschap die ik daar bij je ontdek?’

‘Neen, het is volstrekt geen plagen, ik meen het heel ernstig!’

Maar uit de oogen, die de hare ontmoetten, straalden op dat oogenblik zooveel jonge levenslust en opgewektheid, dat zij helder oplachte.

‘Vandaag gelijk je heelemaal niet op je zelf.... kort aangebonden, jaloersch en plagerig! Het is wat moois! Maar nu moet het verder uit zijn met dergelijke surprises, hoor! anders neem ik de pas gegeven absolutie weer terug?’ Met dreigend opgeheven vinger liep zij weg, en terwijl hij de voordeur dichttrok, trad zij vroolijk bij haar moeder binnen.

‘De vrede is gesloten, mamaatje. We zijn allebei wat kort aangebonden geweest, geloof ik. Hij zal er nu toch optreden. Maar ons gekibbel daargelaten, wat kan hij tegenwoordig opgewekt wezen, vind u niet?’

‘Hoe bedoel je dat?’ vroeg haar moeder, die hem niets opgewekt had gevonden.

‘Och, ik bedoel dat hij bepaald vroolijk kan zijn en plagerig zelfs.’

‘Waar plaagde hij je dan meê?’

‘Met Rustin.... onzin natuurlijk. Maar het bewijst...’

‘Ja, hij schijnt dat noodlottige huwelijk bij oogenblikken werkelijk te kunnen vergeten. En ik heb alle hoop dat hij op den duur zijn verdriet geheel te boven komt.’

Anna's gelaat betrok.

‘Ja, dat huwelijk.... ik vergeet het ook soms. Maar u spreekt van verdriet.... zou hij die vrouw dan nog betreuren?’

‘Die vrouw, zooals zij is gebleken te zijn, zeker niet! Maar wel zijn verloren illusies en alles wat hij in haar meende te zien.’

‘En zij.... zou zij misschien berouw krijgen en ongelukkig zijn, omdat hij geen verzoening wil?’

Mevrouw Denners haalde de schouders op.

‘Wie kan dat ooit weten? Ik zou het niet gelooven, omdat hij zoo vast overtuigd is dat zij meer afkeer dan affectie voor hem heeft.... maar de mensch is een raadsel, het meest nog voor zichzelf.’

Anna zweeg nu geruimen tijd, en vroeg toen eensklaps zonder eenige voorbereiding:

‘Zou Meryan begrijpen, mama, waarom Martalis niet meer bij ons komt? Hij spreekt daar nooit over.’

‘Ja, Anna, ik geloof het wel. Hij heeft het me lang geleden eens gevraagd, blijkbaar er tegen opziende er hem zelf over te spreken. Ik heb hem toen gezegd, dat wij allen onzen vriend even hoog schatten als ooit, maar dat er redenen bestonden, die hem noopten althans voorloopig persoonlijke relaties te vermijden. Hij scheen eerst ten hoogste verbaasd, zag echter wel dat ik niet meer kon en wilde zeggen, en zal het toen wel hebben begrepen.’

‘Ik hoor dat.... Frank van hier weggaat, als hij ten minste met zijn eind-examen slaagt.’

‘Dat verwondert me niet. In de gegeven omstandigheden is dat het best. WTie heeft het je gezegd?’

‘Meryan, een paar dagen geleden. Hij gaat naar Manchester. Hij kan daar aan een fabriek een betrekking krijgen, die niet schitterend is, maar die hij alleen wil aannemen om zich in het hart der fabrieksbevolking te kunnen bewegen.’

‘Juist iets voor hem! Het spijt me zoo dat wij hem geheel zullen verliezen, maar toch is het verstandig dat hij een kordaat besluit neemt! Arme jongen! Wat zal het hem veel kosten om zich hier van alles los te rukken!’

‘Meryan zal hem zooveel mogelijk vervangen.... behalve wat zijn politieken arbeid betreft. Hij stelt zich nu reeds op de hoogte van alles.’

‘Arme jongen!’ zeide mevrouw Denners nogmaals. Toen zag zij haar dochter aan, wier gezichtje plotseling zóó treurig en bedrukt stond dat een snelle gedachte haar door het hoofd vloog.

‘Je weet immers geheel wat je wil, Anna-lief? Je zoudtje niet schamen, is 't wel, als het bleek dat je je vergist hadt in jezelve?.... Is er niets in je hart wat voor hem spreekt?’

‘Neen,’ zeide Anna, diep het hoofd buigend over het boek dat zij had opgenomen en afgetrokken zat door te bladeren ‘Het doet me innig veel verdriet dat hij door mijn toedoen van hier gaat. Maar ik voel beter nog dan vroeger dat ik alleen vriendschap voor hem kan hebben. Ik hoop niets anders dan dat hij mij gauw vergeet en nog eens met een andere vrouw gelukkig zal worden.’

[LXI]

Veertien dagen later was hij genoeg aangesterkt om de reis naar Wiesbaden te ondernemen. Maar nu verklaarde hij zijn moeder pertinent, niet te zullen vertrekken alvorens Anna bij hem was geweest.

‘Ik zal het mevrouw vragen waar u bij is!’ zeide hij voordat Johanna iets had kunnen tegenwerpen, ‘en beiden kunt u van ons gesprek getuigen zijn, dus van ongepastheid is geen sprake. In uwe tegenwoordigheid kan ik elk jong meisje ontvangen. Ik verlang haar terug te zien niet alleen, maar ik heb haar tal van instructies te geven. En als u mijn verzoek weigert, welnu dan blijf ik hier. Hier zal ik ook wel beter worden, al duurt het wat langer. Als ik een fabrieksarbeider of straatveger of zoo iets was, zou de dokter wel van reisjes naar Wiesbaden gezwegen hebben.... dus kan ik er ook buiten.’

‘In welken afschuwelijken tijd leven we toch!’ zeide Johanna, in wanhoop hare oogen ten hemel heffend. ‘Jezelf te vergelijken met het plebs.... Zal je op dat punt dan nooit wijzer worden, nooit eens dieper leeren nadenken!’

Een oogenblik maakte Barthold een beweging.... een snelle driftige flikkering in zijn donkere oogen. Toen bezon hij zich en zag zijn moeder aan, goedig, vol toegevendheid.

‘Neen, dat dieper nadenken schijnt nog maar niet te willen komen. Maar we spraken over Anna, weet u nog wel?’

‘Je vader, die op het punt van vormen zoo streng is, zou het zeker nooit dulden! En als ik het duld, vind ik mijzelve onvergeeflijk zwak!’

‘Maar een moeder mag altijd zwak wezen, desnoods onvergeeflijk zwak! Daar is zij immers moeder voor....’ zeide Barthold glimlachend.

Johanna zuchtte diep, en bij het eerstvolgend bezoek van mevrouw Denners, die elke week eens naar hem kwam zien, zag zij zich zelfs genoodzaakt, ingevolge een smeekenden blik van haar zoon, het verzoek door hem geformuleerd te ondersteunen.

‘Goed,’ zeide mevrouw Denners, die bij zich thuis ook reeds menigen smeekenden blik had weerstaan, en na deze duidelijke approbatie van mevrouw Meryan er geen bezwaar in zag, ‘dan kom ik den dag vóór je vertrek met Anna afscheid nemen.’

‘Begint u thans niet een beetje sympathie voor mevrouw Denners te krijgen, nu u haar beter leert kennen?’ vroeg Barthold toen zij vertrokken was. ‘Voelt u niets van dat in-gedistingeerde wat in haar is?’

Zijn moeder schudde van neen.

‘Misschien komt het doordien ik weet dat die familie zoo'n noodlottigen invloed op je heeft gehad en je.... enfin - laten we het maar noemen - op den verkeerden weg heeft gebracht. Neen, ik houd niets van zulk soort van menschen, en voel me ook niet met haar op mijn gemak. Dan bevalt haar man me nog beter. Hij schijnt ten minste nog al goedig.’

Barthold zuchtte onhoorbaar. Hij had zijn moeder hartelijk lief en toch.... al verweet hij het zich aanhoudend - toch zag hij er zoo tegen op de eerstvolgende weken geheel alleen met haar en Baby te Wiesbaden te moeten zijn. De bezoeken van mevrouw Denners waren hem, nu hij convalescent was, een verkwikking, ook al kon hij in tegenwoordigheid zijner moeder nooit de onderwerpen aanroeren waarin hij het meest belang stelde. Hij vreesde te veel haar in tegenwoordigheid van die edeldenkende vrouw een van die ontzettende opmerkingen te hooren uiten, die in de geestelijke en intellectueele sfeer waarin de Denners vertoefden nimmer gezegd of gedacht werden, en voor hemzelven even zoovele moreele geeselingen waren. Hij sprak dus nooit met Anna's moeder over tal van zaken die hem vervulden, noch over zijn werk en alles wat hij zoolang had moeten verzuimen helaas. Het was Thornton, die, hoewel zelf overkropt met arbeid, zijn redactiewerk had waargenomen, en eenigen zijner meest ontwikkelde vrienden onder de arbeiders, behoorende tot de leesclubs, hadden het overige gedaan.

Hij snakte er naar dit alles weer zelf op zich te nemen, en verlangde daarom naar Wiesbaden, dat volgens den dokter zijn genezing stellig een maand zou bespoedigen.

Toen hij een paar middagen later, na reeds lang de pendule-wijzers in spanning te hebben nagegaan, de voordeurschel hoorde en daarna schreden op de trap, stond zijn hart letterlijk stil.

Haar weder te zien nu.... nu hij zichzelf kende.... en wist waarom hij naar haar hunkerde als een bloem naar het licht.... dat was zaligheid en tegelijk smart.... Maar de zaligheid domineerde. En nog zwak en sentimenteel gestemd door zijn ziek-zijn, zag hij alles in lichte aetherische tinten, eischte hij niets terug, vroeg hij zich niet eens af wat haar gevoel voor hem was. In volkomen hartstochtloos extatisch verlangen dorstte hij naar haar. Haar te zien en te hooren was hem genoeg. En nu kwam zij.... wàs er eindelijk.... de deur ging open.

Doch daar trad binnen, in plaats van het levendige bloeiende meisje dat hij zich herinnerde, een bleeke, lijdende vrouw met ingezonken wangen en strakke treur-oogen, die hij ter nauwernood herkende....

‘Anna, ben jij het?....’

Zij trad nader, niet in staat zelfs een geluid te geven.... en kwam staan naast zijn fauteuil, waarop hij, haar tegemoet willende gaan, was teruggevallen. En vier handen grepen elkaar vast, bijna krampachtig.... en zoo bleven zij elkander aanstaren, zich in het minst niet bewust dat er anderen in de kamer waren en zij geobserveerd konden worden.

En zij werden geobserveerd. Mevrouw Denners, ziende hun overweldigende emotie, had zich uit een gevoel van kieschheid afgewend. Maar Johanna staarde naar hen met groote afkeurende oogen. Zelfs zij kon zich geen oogenblik vergissen. Ook zij had Anna gezien, een jaar te voren, op Rustoord, in volle jonge levenskracht.... en zoo zag zij haar weder.

‘Jij bent toch niet ziek geweest?’ vroeg hij eindelijk bijna fluisterend.

Zij schudde van neen met een bevenden glimlach, en trok zachtjes een harer handen uit de zijne, om schielijk weg te vegen een dikke verraderlijke traan die langs haar wang biggelde.

Daarna spraken zij geen van beiden meer en zagen elkander slechts aan. ‘Jij bent van mij en ik ben van jou!’ schenen zijn oogen te zeggen.

‘Hij valt je zeker nog al mee, Anna?’ kwam haar moeder nu tusschenbeiden om de spanning te verbreken. ‘Hij is in den laatsten tijd nog al snel bijgekomen.’

Zij knikte.

‘Ja....’ zeide zij toen zacht.

‘Hemelsche goedheid!’ dacht Johanna, ‘wat moet daaruit worden!’

Haar had het jonge meisje niet eens opgemerkt, niet eens gegroet. Johanna's koude prozaïsche natuur kwam heelemaal in opstand tegen zoo'n ongelooflijk gemis aan decorum.

Mevrouw Denners keek Johanna aan, zag alles en begreep haar geheel.

‘En dat is zijn moeder!’ dacht zij. Daarop zeide zij hardop met nadruk:

‘Anna.... je hebt Mevrouw Meryan, geloof ik, nog niet gezien. - Vergeef het haar,’ vervolgde zij zich tot Johanna wendend. ‘Wij hebben ons zeer aan uw zoon gehecht. Het laatste jaar is ons huis het zijne geweest’ (er lag een zweem van scherpte in haar toon) ‘en het weerzien grijpt haar natuurlijk aan.’

Anna, door den toon van haar moeder tot de werkelijkheid teruggeroepen, trad dadelijk naar Johanna toe en deze reikte haar koel de hand.

‘Ik dank u en uwe moeder zeer voor alles wat gij voor mijn zoon gedaan hebt,’ zeide zij beleedigend stijf.

Anna zeide niets, maar de zachte oogen die een tijger hadden vermurwd, werden treurig tot Barthold's moeder opgeslagen.

‘Ik ben weerloos, zooals gij ziet,’ stond er in die oogen te lezen. ‘Gij kunt zoo hard jegens mij wezen als gij wilt...’

‘En nu zullen wij ons bezoek maar niet langer rekken,’ viel mevrouw Denners in, die aan het pijnlijk tooneel een einde wenschte te maken. ‘Het zakelijk gedeelte moet gij maar later afdoen. Tot weerziens, Meryan, ik hoop dat gij ons uit Wiesbaden goede berichten zult zenden en wij je als herboren zullen wederzien.’

Zij drukte hem de hand, en Anna deed hetzelfde. Daarna een paar koele afscheidswoorden tegen Johanna.... en een oogenblik later ging de kamerdeur dicht.

‘Bart....’ begon Johanna, zich voor hem plaatsend, ‘ik moet je zeggen....’

‘Geen woord, moeder!’ zeide hij met verheffing van stem en zóó gebiedend, dat zij ontstelde. ‘Als u iets voor mij overhebt, verzoek ik u dringend den naam van Mevrouw Denners en haar dochter niet meer tegen mij te noemen. Er zijn dingen die te heilig zijn, om door woorden te worden ontwijd.’

[LXIV]

De zomer was daar. Geheel hersteld uit Wiesbaden teruggekeerd, had Barthold zijn studiën hervat. Toen hij Anna wederzag, scheen zij na al haar lijden als herboren. In de weken van zijn afwezigheid hadden zij geregeld gecorrespondeerd, maar niet één woord in hun brieven had uiting gegeven aan wat er in hen omging. Wel straalde het onbewust door in elken regel, openbaarde het zich vooral bij hem in de behoefte haar mede te deelen zijn indrukken van de omgeving, van de natuur, van alles wat hem, die nog zoo weinig gereisd had, bezielde in die periode van gedwongen intellectueele rust. Want in de nog rijkere zieleontvankelijkheid van den pas uit een doodelijke ziekte herstelde, vermocht hij met nog meer aandacht en intensiteit te beluisteren den polsslag van dat Leven, dat hem telkens weer nieuwe mysteriën ontsluierde.

Hij begreep nog niet dat wat hij wellicht eenmaal zou begrijpen: dat het was de weeldevol opborrelende bron van zijn eigen geest, die het aanschouwde en gevoelde omzette in schoonheid.... even als de arme onvruchtbare menschenziel, met haar verdorrenden sterielen adem, het grootste en heerlijkste reduceert tot niets, en alleen van eigen kleine armzalige zelfheid de weerspiegeling ziet in de grootsche levensbewegingen rondom.

Eenigen tijd na zijn aankomst te Wiesbaden had hij, zonder eenige reden voor die demarche op te geven, aan Anna geschreven, dat hij stappen had gedaan om zich van Carla te laten scheiden, maar dat tot zijn diepe smart de huwelijksketen die hem bond nimmer verbroken zou worden; dat zelfs zijn vader, ditmaal billijkend zijn wensch, al het mogelijke had gedaan, ja zelfs bereid was een gedeelte van zijn fortuin op te offeren, maar op den meest volslagen onwil was afgestuit. En daarop was Anna meer dood dan levend naar Amsterdam gegaan, werkelijk meenend dat Carla's houding alleen was toe te schrijven aan berouw, aan liefde, aan het verlangen zich met hem te verzoenen.

Maar nu zij die vrouw in het ware licht had kunnen aanschouwen, nu zij wist Barthold geheel schuldeloos te kunnen liefhebben, herademde zij. En bij hun wederzien was zij het die hem zwak maakte, die hem ontnam elk wapen, elk argument, waarmede hij zichzelf poogde te overtuigen dat hun toekomst hopeloos was. Sterk door de goedkeuring harer ouders, die, na haar al de consequentiën van haar besluit te hebben voorgehouden, hare levenskeuze eerbiedigden, sprak zij hem moed in, trachtend willekeurig te verkleinen het offer dat zij brengen wilde. Wat hemzelf betrof, beurtelings heen en weder geslingerd, nu eens zich voorhoudend dat het zijn plicht was die hem steeds meer overmeesterende affectie tegen te gaan, gaf hij zich in andere oogenblikken geheel over aan zijn nieuw geluk. Want ongekend, ongedroomd, geheel en al nieuw was dat geluk, nu hij eindelijk leerde kennen de liefde eener reine vrouw, eindelijk wist wat het was en wat het voor een man beteekende de adoratie van eene, wie hij kalm en onbevreesd in de trouwe klare oogen kon zien - oogen zonder schaduw of verborgenheden, oogen die hem niet bedwelmden en half krankzinnig maakten, maar hem dankbaar stemden en rustig en vertrouwend, wijl niets daarin meer te peilen was. Hij kon zich nu geven zonder voorbehoud, zooals hem dat langzamerhand, naarmate zijn vroegere eenzelvige ombrageuse natuur zich wijzigde, tot een behoefte was geworden. En wanneer hij dan, in een plotselinge reactie van denken, zich weer ging verwijten zijn geluk en zijn vergeten van den scheidsmuur tusschen hen oprijzend, was zij zijn verzoekster, ontzenuwend zijn tegenstand.

‘Ik kan en wil het offer van je leven niet aannemen,’ zeide hij eens. ‘Als ik mijn eindexamens gedaan heb, zal ik uit je gezichteinder verdwijnen en de twee laatste jaren van mijn leven beschouwen als een droom, te mooi om ooit realiteit te kunnen worden. De maatschappij is nog te bekrompen, te dom-wreed. Zij zou jou, arm onschuldig kind, met modder werpen en haar.... de zoogenaamd “fatsoenlijke” wettige vrouw hemelhoog verheffen.’

‘Het is geen offer. Het is mijn eigen geluk dat ik voet voor voet verdedig en zal vasthouden, tegen jou zelf in....’ antwoordde zij. En toen met iets van de oude ondeugendheid, die ten opzichte van de stelling der vrouw haar nog menigmaal tegenover hem bezielde: ‘Dat is weer - beken het maar - het echt ouderwetsche begrip, dat de overhand bij je heeft - het begrip van mannelijke verantwoordelijkheid tegenover de volslagen moreele ontoerekenbaarheid der vrouw!! De man, de eenige handelende wil.... de vrouw, het lijdelijke onverantwoordelijke kind! Maar ik voel me op mijn drie-en-twintigste jaar geen kind en ook niet ontoerekenbaar.... Ik weet wat ik doe, weet wat ik trotseer en.... zoo je het als een offer wil beschouwen, welnu, is het niet heerlijk onzen echt met een offer in te wijden? Zelfs al was je wettelijk vrij, zou er dan op onze verbintenis die heilige sanctie rusten van nu?.... Als je mij wil verstooten, volg ik je de geheele wereld door. Je vindt me op den drempel van je woning als je die verlaat en je vind er mij weer als je terugkeert.... zoolang, totdat je mij eindelijk tot je neemt.’

Hij zag haar aan, kussend met eerbiedige vereering haar handen en dacht onwillekeurig aan Robert eh aan hun gesprek in Wiesbaden. Die arme Rob, die meende dat de ontwikkelde vrouw niet echt vrouw kon wezen! die arme arme Rob!

‘Maar tegenover je ouders ben ik dan toch verantwoordelijk!’ hernam hij.

‘Alweer?.... Maar mijn ouders laten mij immers geheel vrij! Mama houdt me dag aan dag alles voor. Zij wijst mij op het voorbeeld van andere vrouwen, groote geniale figuren, die ondanks al hun geestkracht toch geleden hebben, omdat de onkundige grof bewerktuigde massa, alles terugbrengend tot haar eigen laag niveau, natuurlijk hun levensbeschouwing niet begreep, evenmin als zij het hoog-menschelijk liefdegevoel begrijpt, dat thans over heel de wereld de fijner-georganiseerde geesten doortrilt En nu ben ik, in plaats van een geniaal, maar een armzalig-gewoon menschenkind, en loop dus gevaar onder mijn paria-schap veel meer pijn te lijden dan zij! Maar naar mijn innigste overtuiging handel ik goed, kunnen wij, te zamen arbeidend in de richting van ons ideaal, meer kracht uitoefenen dan ieder afzonderlijk, en.... ondanks mijn intellectueele zwakheid voel ik me zedelijk hoogmoedig - en in dien hoogmoed onaantastbaar!’

Zoo verliepen eenige maanden. De tijd der examens naderde. Barthold werkte dag en nacht, en, hoewel er bijna aan wanhopend den tijd dien hij door zijn ziekte verzuimd had in te halen, slaagde hij.

‘Nu ligt de wereld voor ons open! Nu ben ik je bruid!’ zeide Anna, met vreugdetranen hem te gemoet tredend toen hij zelf de blijde tijding kwam brengen. En voor de eerste maal nam hij haar in zijn armen, kuste hij haar als zijn verloofde, als zijn aanstaande vrouw.

Nu kon Anna eindelijk uitvoering geven aan een plan, dat zij in den laatsten tijd aanhoudend had gewikt en gewogen.

Als technoloog kon Barthold, even als Martalis, in het buitenland een betrekking zoeken. Dan werd zijn vader de kwelling bespaard hem in zijn eigen land als leider der arbeidersbeweging te zien optreden. Den vorigen winter, toen hij in vereeniging met Thornton, te Rotterdam een groote werkstaking had gesteund, was zijn vader volgens Baby's beschrijving in zoo'n heftigen toorn ontstoken, had hij zich zoodanig door zijn drift laten overmeesteren, dat zijn gezondheid er eenigen tijd ernstig onder geleden had. Toen zijn zuster hem dit in Wiesbaden vertelde, had hij het als een vingerwijzing beschouwd. Dat zijn vader, verroest in zijn dogma's, op zijn leeftijd nog den geest eener jongere generatie in zich zou opnemen, dit begon hij meer en meer als een onmogelijkheid te beschouwen. Wel wist hij dat zijn eigen land hem het meest noodig had, dat dáár vooral in alle lagen der maatschappij het heilig vuur ter bevrijding moest worden aangewakkerd. Ook was in hem een schier onweerstaanbare drang, om in de omgeving zelve waarin hij zooveel geleerd en ervaren had en zooveler vertrouwen had gewonnen zijn arbeid voort te zetten; maar hij besloot heen te gaan en dit offer te brengen op het altaar zijner ouderliefde.

Ook Anna wist hoe onnoemelijk zwaar het haar zou vallen van hare ouders te scheiden en van haar werkkring, maar haar moeder sprak haar moed in; en zij zelve begreep volkomen, dat in de gegeven omstandigheden hun vertrek naar het buitenland noodzakelijk was. In het geheim evenwel koesterde zij nog één dierbare illusie - een illusie welker verwezenlijking - dit wist zij met zekerheid - de laatste aarzelingen van den geliefde betreffende hun verbintenis zouden wegnemen.

Vóórdat er nog iets definitiefs was beslist, schreef zij zonder Barthold's voorkennis een brief aan zijn vader.... een brief waarin zij haar geheele hart uitstortte: hem zeggend dat Barthold, hopend hiermede den wensch zijner ouders te gemoet te komen, het vaderland wilde vaarwel zeggen, om in den vreemde - waarschijnlijk in Engeland - een betrekking te zoeken, en zich verder geheel te wijden aan datgene wat voor hem een levensroeping was. Dat voor den socialen hervormer alle grenzen wegvielen en hij zijn vaderland vond overal waar de strijd tusschen kapitaal en arbeid woedde, zoodat hij elders even goed als op eigen bodem werkzaam kon wezen.

Verder schreef zij vast besloten te zijn, wijl zij vrij en onafhankelijk was en de toestemming harer ouders had, hem naar den vreemde te volgen, en smeekte hem hun echt te zegenen. Dan pas zou zijn zoon zich althans te dien opzichte gelukkig kunnen voelen. Steeds lijdend onder de scheuring welke zijn levensbeschouwing had doen ontstaan - een beschouwing welke de grondtoon zelf zijner natuur vormde en dus voor hem de eenige voorwaarde ten leven inhield, zou hij een ontschatbare troost vinden in de gedachte, dat het toch zijn vader was geweest, die de hand zijner levensgezellin in den zijne had gelegd, dat zijn vader - die groote oppermachtige affectie in zijn leven - aan hun verhouding de sanctie had gegeven welke hun thans nog ontbrak. Wàt het verleden hem ook had aangedaan en welke stormen de toekomst nog voor hen inhield, dàt besef alleen zou een lichtstraal werpen over zijn verder bestaan.

Die brief werd verzonden en in koortsachtige spanning verbeidde zij het antwoord.

En dat antwoord kwam vrij spoedig en overtrof hare stoutste verwachtingen.

Had het zoo echt vrouwelijke van haar schrijven Meryan getroffen? Had Anna door hare groote alles trotseerende liefde de juiste snaar aangeroerd? Had anderzijds zijn grenzelooze verachting voor Carla het terrein geprepareerd? En begreep hij eindelijk, dat in de ziel van zijn zoon die goddelijke kracht werkte die den mensch martelaar doet worden voor zijn levensvisie?

Wellicht werkten al deze factoren te zamen en had ook de invloed van Robert - thans de verloofde van zijn vreugdestralende Baby - er het zijne toe bijgebracht.... hoe ook, hij schreef Anna een brief, zooals hij, in zijn ongeëvenaarde hoofschheid jegens vrouwen, dien schrijven kon - een brief zooals de wettige verloofde van zijn zoon dien niet anders had kunnen wenschen, en waarin hij trachtte te doen doorstralen al de vereering, al de hoogachting, welke haar moed en haar vrouwelijke toewijding hem inderdaad inboezemden.

Hij schreef haar dat, hoe hem ook kwelde het besef dat zij nimmer met zijn zoon voor het altaar zou kunnen treden, en de wereld hem en vooral haar zou veroordeelen, zij zijne dochter werd, dat hij hun van ganscher harte zijn zegen gaf en haar weldra in persoon zijn erkentelijkheid zou komen betuigen voor de affectie welke zij over zijn zoon uitstortte. Eindigende verzocht hij haar zijn eerbiedigste groeten aan haar ouders over te brengen.

Wat er in Barthold omging, toen Anna hem dien brief gaf!.... Het duizelde hem de eerste oogenblikken.

‘Welk wonder heb je verricht? Wat kan je hem geschreven hebben?....’

‘Niets dan de eenvoudige waarheid. Niets dan wat ik werkelijk dacht en gevoelde,’ antwoordde zij, stralend van geluk. ‘Maar jullie mannen - en jij vooral, ombrageus wezen, - begint altijd met zoo zorgvuldig mogelijk te verbergen wat je gevoelt, althans tegenover elkander!.... En dan ben je erg verbaasd dat de afstand steeds grooter wordt!’

‘Nu ben je pas in waarheid mijn bruid, Anna, nu vader je aan mij geeft!’

‘Ja, ik wist dat je het zoo zoudt voelen, en zoo voel ik het ook. Zijn toestemming is voor mij als een wijding - de eenige wijding die ons nog ontbrak.’

Weinige dagen later ontving Anna een telegram uit Amsterdam. Barthold werd gewaarschuwd, en eenige uren later hield een rijtuig voor het huis stil.

Meryan, Johanna en Baby stapten uit, en na enkele minuten trad Barthold's moeder op Anna toe, die, overmand door haar ontroering, slechts door een nevel de personen om haar heen vermocht te onderscheiden. ‘Ik hoop dat gij te samen gelukkig zult zijn,’ sprak Johanna haar beide handen vattend en haar een kus gevend. ‘Ik dank je dat je onzen zoon zoo liefhebt.’

Maar Anna stond strak en onbewegelijk, even als op den vreeselijken dag toen diezelfde vrouw haar zoo koel en beleedigend had aangezien. Zij had het gevoel alsof zij een van buiten geleerde les aanhoorde.

Toen echter Meryan zijn Baby bij haar bracht met de woorden: ‘Hier is je zusje....’ en Baby in een lieven élan beide armen om haar hals sloeg, barstte zij in snikken uit. En Baby, geheel vrouw nu - niet alles maar toch veel van den toestand begrijpend en zich heel gewichtig voelend in haar zaligheid van jonge verloofde, kuste haar herhaaldelijk en fluisterde haar lieve troostwoordjes toe, die Anna door hare tranen heen met een glimlach beantwoordde.

‘En hier is een brief van Rob!....’ zeide Baby, eindelijk naar Barthold toegaande. ‘Hij wilde eerst zelf meekomen, maar kon vandaag niet weg!’

Barthold, zijn zusje tot zich trekkend, gaf haar eerst evenveel kussen als hij haar Anna had zien geven. Daarna maakte hij de envelope open.

‘Van harte geluk, oude jongen! Ik weet nu wie en wat jouw Anna is! Jij hebt na mij het hoogste lot getrokken! Vergeef me mijn wegblijven. Je weet, ik houd niet van de tranen-acte! Zal je mijn arme kleine Baby niet te veel overstuur maken?.... Ik kom later wel eens, als het vijfde bedrijf begint.

Rob.’